[{"article_id":0,"url":"https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/75725718\/redirect-to-a-url-in-dash","title":"python - Redirect to a url in dash - Stack Overflow","image":"https:\/\/cdn.sstatic.net\/Img\/teams\/teams-promo.svg?v=e507948b81bf","description":"No description","text":"\n\n\npython - Redirect to a url in dash - Stack Overflow\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Stack Overflow](https:\/\/stackoverflow.com)\n1. [About](https:\/\/stackoverflow.co\/)\n2. [Products](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/75725718\/redirect-to-a-url-in-dash)\n3. [For Teams](https:\/\/stackoverflow.co\/teams\/)\n\n\n\n\n1. [Stack Overflow\nPublic questions & answers](https:\/\/stackoverflow.com\/questions)\n2. [Stack Overflow for Teams\nWhere developers & technologists share private knowledge with coworkers](https:\/\/stackoverflow.co\/teams\/)\n3. [Talent\n\n Build your employer brand](https:\/\/stackoverflow.co\/talent\/)\n4. [Advertising\nReach developers & technologists worldwide](https:\/\/stackoverflow.co\/advertising\/)\n5. [Labs\nThe future of collective knowledge sharing](https:\/\/stackoverflow.co\/labs\/)\n6. [About the company](https:\/\/stackoverflow.co\/)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLoading\u2026\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n1. ### \n[current community](https:\/\/stackoverflow.com)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t* [Stack Overflow](https:\/\/stackoverflow.com)\n\t\n\t\n\t[help](https:\/\/stackoverflow.com\/help)\n\t[chat](https:\/\/chat.stackoverflow.com\/?tab=site&host=stackoverflow.com)\n\t* [Meta Stack Overflow](https:\/\/meta.stackoverflow.com)\n\n\n### \nyour communities\n\n\n\n\n\n[Sign up](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/signup?ssrc=site_switcher&returnurl=https%3a%2f%2fstackoverflow.com%2fquestions%2f75725718%2fredirect-to-a-url-in-dash) or [log in](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/login?ssrc=site_switcher&returnurl=https%3a%2f%2fstackoverflow.com%2fquestions%2f75725718%2fredirect-to-a-url-in-dash) to customize your list. \n\n\n### [more stack exchange communities](https:\/\/stackexchange.com\/sites)\n\n\n[company blog](https:\/\/stackoverflow.blog)\n2. \n3. [Log in](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/login?ssrc=head&returnurl=https%3a%2f%2fstackoverflow.com%2fquestions%2f75725718%2fredirect-to-a-url-in-dash)\n4. [Sign up](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/signup?ssrc=head&returnurl=https%3a%2f%2fstackoverflow.com%2fquestions%2f75725718%2fredirect-to-a-url-in-dash)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n1. 1. [Home](https:\/\/stackoverflow.com\/)\n\t2. [Questions](https:\/\/stackoverflow.com\/questions)\n\t3. [Tags](https:\/\/stackoverflow.com\/tags)\n\t\n\t5. [Users](https:\/\/stackoverflow.com\/users)\n\t6. [Companies](https:\/\/stackoverflow.com\/jobs\/companies?so_medium=stackoverflow&so_source=SiteNav)\n\t7. [Labs](javascript:void(0))\n\t8. [Discussions\n\t\n\tNew](https:\/\/stackoverflow.com\/beta\/discussions)\n\t9. [Collectives](javascript:void(0))\n\t10. Communities for your favorite technologies. [Explore all Collectives](https:\/\/stackoverflow.com\/collectives-all)\n2. Teams\n\n\n\n Ask questions, find answers and collaborate at work with Stack Overflow for Teams.\n \n\n\n[Explore Teams](https:\/\/stackoverflow.co\/teams\/?utm_medium=referral&utm_source=stackoverflow-community&utm_campaign=side-bar&utm_content=explore-teams)\n[Create a free Team](https:\/\/stackoverflowteams.com\/teams\/create\/free\/?utm_medium=referral&utm_source=stackoverflow-community&utm_campaign=side-bar&utm_content=explore-teams)\n3. [Teams](javascript:void(0))\n4. Ask questions, find answers and collaborate at work with Stack Overflow for Teams.\n [Explore Teams](https:\/\/stackoverflow.co\/teams\/?utm_medium=referral&utm_source=stackoverflow-community&utm_campaign=side-bar&utm_content=explore-teams-compact)\n\n\n\n\n\n\n\n\n##### Collectives\u2122 on Stack Overflow\n\n\nFind centralized, trusted content and collaborate around the technologies you use most.\n\n\n[Learn more about Collectives](https:\/\/stackoverflow.com\/collectives) \n\n\n\n\n\n**Teams**\n\n\nQ&A for work\n\n\nConnect and share knowledge within a single location that is structured and easy to search.\n\n\n[Learn more about Teams](https:\/\/stackoverflow.co\/teams\/) \n\n\n\n\n\n\n\n\nGet early access and see previews of new features.\n\n\n [Learn more about Labs](https:\/\/stackoverflow.co\/labs\/)\n\n\n\n\n\n\n\n[Redirect to a url in dash](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/75725718\/redirect-to-a-url-in-dash)\n===================================================================================================\n\n\n\n\n[Ask Question](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/ask) \n\n\n\n\n\nAsked\n1 year ago\n\n\nModified\n[1 year ago](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/75725718\/redirect-to-a-url-in-dash?lastactivity \"2023-03-16 14:32:43Z\")\n\n\nViewed\n 3k times\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 2\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nI'm using dash to build a dashboard where I am creating a unique url whenever a particular data point is clicked, how can I redirect users to this created url?\nI'm using the below given code where whenever someone click on any data points, click event will trigger and callback function executes.\n\n\n\n```\napp.layout = html.Div(children=[\n    html.H1(children='Plot'),\n    dcc.Graph(id='example-graph',\n               figure = plot()),\n    html.Div(id='dummy-div')\n])\n@app.callback(Output('dummy-div', 'childern'),\n              Input('graph', 'clickData'))\ndef redirect_to_url(clickData):\n    triggered_id = dash.callback_context.triggered[0]['prop_id'].split('.')[0]\n    if triggered_id=='graph' and clickData is not None:\n       url = 'https:www.example.com'\n       # need to develop to a method to redirect to this url\n\n```\n\n\n\n\n\n* [python](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/tagged\/python \"show questions tagged 'python'\")\n* [plotly](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/tagged\/plotly \"show questions tagged 'plotly'\")\n* [plotly-dash](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/tagged\/plotly-dash \"show questions tagged 'plotly-dash'\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Share](https:\/\/stackoverflow.com\/q\/75725718 \"Short permalink to this question\")\n\n\n[Improve this question](https:\/\/stackoverflow.com\/posts\/75725718\/edit)\n\n\n\n Follow\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[edited Mar 14, 2023 at 19:02](https:\/\/stackoverflow.com\/posts\/75725718\/revisions \"show all edits to this post\")\n\n\n\n\n\nDevendra Yadav\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n asked Mar 13, 2023 at 18:36\n\n\n\n\n\n\n[Devendra Yadav](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/15284178\/devendra-yadav)Devendra Yadav\n\n10111 gold badge22 silver badges1212 bronze badges\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Add a comment](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/75725718\/redirect-to-a-url-in-dash \"Use comments to ask for more information or suggest improvements. Avoid answering questions in comments.\")\n\u00a0|\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 2 Answers\n 2\n--------------\n\n\n\n\n\n\n\n Sorted by:\n \n[Reset to default](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/75725718\/redirect-to-a-url-in-dash?answertab=scoredesc#tab-top) \n\n\n\n\n Highest score (default)\n \n\n Trending (recent votes count more)\n \n\n Date modified (newest first)\n \n\n Date created (oldest first)\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 3\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nWith a [clienside callback](https:\/\/dash.plotly.com\/clientside-callbacks), using [`window.location`](https:\/\/developer.mozilla.org\/en-US\/docs\/Web\/API\/Window\/location) :\n\n\n\n```\napp.clientside_callback(\n    \"\"\"\n    function(clickData) {\n      if (clickData?.points?.length) {\n        const point = clickData['points'][0];\n        const path = point.customdata ?? 'fallbackPath';\n        const url = `https:\/\/example.com\/${path}`;\n        window.location = url;\n      }\n    }\n    \"\"\",\n    Output('dummy-div', 'children'),\n    Input('example-graph', 'clickData'),\n    prevent_initial_call=True #\n)\n\n```\n\nNb. This option also allows to open the target page in a new tab, for this just replace the line `window.location = url` with :\n\n\n\n```\nwindow.open(url, '_blank');\n\n```\n\n\nOr, by adding a [`dcc.Location()`](https:\/\/dash.plotly.com\/dash-core-components\/location) component in the layout, you can then update its `href` property using a basic callback :\n\n\n\n```\napp.layout = html.Div(children=[\n    dcc.Location(id='location'),\n    html.H1(children='Plot'),\n    dcc.Graph(id='example-graph', figure=plot()),\n    html.Div(id='dummy-div')\n])\n\n@app.callback(Output('location', 'href'),\n              Input('example-graph', 'clickData'),\n              prevent_initial_call=True)\ndef redirect_to_url(clickData):\n    # do something with clickData\n    url = 'https:www.example.com'\n    return url\n\n```\n\nA few things to note :\n\n\n* You don't need to check the trigger id if you have only one `Input()` (ie. the condition `if triggered_id=='graph'` is not necessary)\n* Ensure your Input\/Output ids match what you have in the layout ('graph' vs 'example-graph')\n* Redirecting the user \"*whenever a particular data point is clicked*\" implies the condition `clickData is not None` instead of `clickData is None`\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Share](https:\/\/stackoverflow.com\/a\/75733381 \"Short permalink to this answer\")\n\n\n[Improve this answer](https:\/\/stackoverflow.com\/posts\/75733381\/edit)\n\n\n\n Follow\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[edited Mar 16, 2023 at 14:32](https:\/\/stackoverflow.com\/posts\/75733381\/revisions \"show all edits to this post\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n answered Mar 14, 2023 at 12:51\n\n\n\n\n\n\n[EricLavault](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/2529954\/ericlavault)EricLavault\n\n13.5k33 gold badges2424 silver badges4949 bronze badges\n\n\n\n\n\n\n\n4\n\n\n* Thanks @Ericvault it is working but I want it to open in new tab, so what changes should I make?\n\n\u2013\u00a0[Devendra Yadav](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/15284178\/devendra-yadav \"101 reputation\")\n\nMar 15, 2023 at 15:50\n* @see above I just edited the answer. It seems you can't with dcc.Location though.\n\n\u2013\u00a0[EricLavault](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/2529954\/ericlavault \"13,461 reputation\")\n\nMar 15, 2023 at 16:03\n* I am using clickData to generate the url through this method --> triggered\\_id = dash.callback\\_context.triggered[0]['prop\\_id'].split('.')[0] if triggered\\_id=='graph' and clickData is not None: point = clickData['points'][0].get('customdata') url = f'[exmp.com...](https:\/\/www.exmp.com...\/){point}' how can I do this using the first method that you have told i.e. client side callbacks\n\n\u2013\u00a0[Devendra Yadav](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/15284178\/devendra-yadav \"101 reputation\")\n\nMar 16, 2023 at 13:31\n* As I mentioned previsously, \"*you don't need to check the trigger id if you have only one Input()*\". For the `clickData is not None` and the url formatting, see my last edit. Nb. I provide a fallback value for customdata in the example as it depends on whether you have previously set it, which might not be the case for other people landing on this post. You can inspect what does clickData look in the browser console, for this use `console.log(clickData);` and open the browser devtoools.\n\n\u2013\u00a0[EricLavault](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/2529954\/ericlavault \"13,461 reputation\")\n\nMar 16, 2023 at 14:26\n\n\n\n\n[Add a comment](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/75725718\/redirect-to-a-url-in-dash \"Use comments to ask for more information or suggest improvements. Avoid comments like \u201c+1\u201d or \u201cthanks\u201d.\")\n\u00a0|\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 1\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nI believe you can use `dcc.Location` with this.\nThat would look like this:\n\n\n\n```\n@app.callback(Output('dummy-div', 'children'),\n              Input('graph', 'clickData'))\ndef redirect_to_url(clickData):\n    triggered_id = dash.callback_context.triggered[0]['prop_id'].split('.')[0]\n    if triggered_id=='graph' and clickData is None:\n       url = 'https:www.example.com'\n       # need to develop to a method to redirect to this url\n       return dcc.Location(href=url)\n\n```\n\n<https:\/\/dash.plotly.com\/dash-core-components\/location>\n\n\n(if you are already using a location in the layout you can change the output to that)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Share](https:\/\/stackoverflow.com\/a\/75733496 \"Short permalink to this answer\")\n\n\n[Improve this answer](https:\/\/stackoverflow.com\/posts\/75733496\/edit)\n\n\n\n Follow\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[edited Mar 14, 2023 at 13:15](https:\/\/stackoverflow.com\/posts\/75733496\/revisions \"show all edits to this post\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n answered Mar 14, 2023 at 13:03\n\n\n\n\n\n\n[120 099 101 105 110 103](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/19247838\/120-099-101-105-110-103)120 099 101 105 110 103\n\n1001010 bronze badges\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Add a comment](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/75725718\/redirect-to-a-url-in-dash \"Use comments to ask for more information or suggest improvements. Avoid comments like \u201c+1\u201d or \u201cthanks\u201d.\")\n\u00a0|\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n Your Answer\n-------------\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n**Reminder:** Answers generated by artificial intelligence tools are not allowed on Stack Overflow. [Learn more](https:\/\/stackoverflow.com\/help\/ai-policy)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nThanks for contributing an answer to Stack Overflow!\n\n* Please be sure to *answer the question*. Provide details and share your research!\n\nBut *avoid* \u2026\n\n* Asking for help, clarification, or responding to other answers.\n* Making statements based on opinion; back them up with references or personal experience.\n\nTo learn more, see our [tips on writing great answers](https:\/\/stackoverflow.com\/help\/how-to-answer).\n\n\n\n\n\n\n\n\nDraft saved\nDraft discarded\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n### Sign up or [log in](https:\/\/stackoverflow.com\/users\/login?ssrc=question_page&returnurl=https%3a%2f%2fstackoverflow.com%2fquestions%2f75725718%2fredirect-to-a-url-in-dash%23new-answer)\n\n\n\n\n Sign up using Google\n \n\n Sign up using Facebook\n \n\n Sign up using Email and Password\n \n\n\n\n\n\n### Post as a guest\n\n\n\n\nName\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEmail\nRequired, but never shown\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n Post Your Answer\n \n\n Discard\n \n\n By clicking \u201cPost Your Answer\u201d, you agree to our [terms of service](https:\/\/stackoverflow.com\/legal\/terms-of-service\/public) and acknowledge you have read our [privacy policy](https:\/\/stackoverflow.com\/legal\/privacy-policy).\n\n\n\n\n\n\n\n\nNot the answer you're looking for? Browse other questions tagged * [python](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/tagged\/python \"show questions tagged 'python'\")\n* [plotly](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/tagged\/plotly \"show questions tagged 'plotly'\")\n* [plotly-dash](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/tagged\/plotly-dash \"show questions tagged 'plotly-dash'\")\n\n or [ask your own question](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/ask).\n-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n\n\n\n\n* The Overflow Blog\n* [Is AI making your code worse?](https:\/\/stackoverflow.blog\/2024\/03\/22\/is-ai-making-your-code-worse\/)\n* Featured on Meta\n* [Changing how community leadership works on Stack Exchange: a proposal and...](https:\/\/meta.stackexchange.com\/questions\/396924\/changing-how-community-leadership-works-on-stack-exchange-a-proposal-and-rough \"Changing how community leadership works on Stack Exchange: a proposal and rough timeline\")\n* [Shifting the data dump schedule: A proposal](https:\/\/meta.stackexchange.com\/questions\/398279\/shifting-the-data-dump-schedule-a-proposal)\n* [2024 Community Moderator Election Results](https:\/\/meta.stackoverflow.com\/questions\/429467\/2024-community-moderator-election-results)\n* [Temporary policy: Generative AI (e.g., ChatGPT) is banned](https:\/\/meta.stackoverflow.com\/questions\/421831\/temporary-policy-generative-ai-e-g-chatgpt-is-banned)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Visit chat](https:\/\/chat.stackoverflow.com\/)\n\n\n\n\n\n#### Linked\n\n\n\n\n[74](https:\/\/stackoverflow.com\/q\/22445217 \"Question score (upvotes - downvotes)\")\n[Python webbrowser.open() to open Chrome browser](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/22445217\/python-webbrowser-open-to-open-chrome-browser?noredirect=1)\n\n\n[0](https:\/\/stackoverflow.com\/q\/76004138 \"Question score (upvotes - downvotes)\")\n[Mapping inputs to outputs in callback of dash by plotly](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/76004138\/mapping-inputs-to-outputs-in-callback-of-dash-by-plotly?noredirect=1)\n\n\n\n\n#### Related\n\n\n\n\n[0](https:\/\/stackoverflow.com\/q\/68328562 \"Question score (upvotes - downvotes)\")\n[Plotly DASH Tutorial --> Callback missing Inputs in Twitter Sentiment Analysis](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/68328562\/plotly-dash-tutorial-callback-missing-inputs-in-twitter-sentiment-analysis)\n\n\n[0](https:\/\/stackoverflow.com\/q\/75287491 \"Question score (upvotes - downvotes)\")\n[How to fire a modal after a double click on data points in a graph in Plotly Dash application](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/75287491\/how-to-fire-a-modal-after-a-double-click-on-data-points-in-a-graph-in-plotly-das)\n\n\n[2](https:\/\/stackoverflow.com\/q\/70790288 \"Question score (upvotes - downvotes)\")\n[plotly refresh button not updating my graphs](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/70790288\/plotly-refresh-button-not-updating-my-graphs)\n\n\n[4](https:\/\/stackoverflow.com\/q\/64107660 \"Question score (upvotes - downvotes)\")\n[Properly setting up callbacks for dynamic dropdowns plotly dash](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/64107660\/properly-setting-up-callbacks-for-dynamic-dropdowns-plotly-dash)\n\n\n[2](https:\/\/stackoverflow.com\/q\/70551224 \"Question score (upvotes - downvotes)\")\n[Python Dash - how to pass parameters in @app.callback](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/70551224\/python-dash-how-to-pass-parameters-in-app-callback)\n\n\n[1](https:\/\/stackoverflow.com\/q\/70926366 \"Question score (upvotes - downvotes)\")\n[Class member access in Python Dash apps and callbacks](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/70926366\/class-member-access-in-python-dash-apps-and-callbacks)\n\n\n\n\n\n#### \n[Hot Network Questions](https:\/\/stackexchange.com\/questions?tab=hot)\n\n\n* [Why is the retention of ability to synthesize non essential amino acids of negative survival value?](https:\/\/biology.stackexchange.com\/questions\/114354\/why-is-the-retention-of-ability-to-synthesize-non-essential-amino-acids-of-negat)\n* [Three Notions of Small](https:\/\/math.stackexchange.com\/questions\/4887002\/three-notions-of-small)\n* [Seeking Clarification: Necropolitan Template](https:\/\/rpg.stackexchange.com\/questions\/210991\/seeking-clarification-necropolitan-template)\n* [Is it acceptable to email a professor about an article they wrote years ago?](https:\/\/academia.stackexchange.com\/questions\/208727\/is-it-acceptable-to-email-a-professor-about-an-article-they-wrote-years-ago)\n* [Unable to capture remote client data with nohup and socat](https:\/\/superuser.com\/questions\/1836438\/unable-to-capture-remote-client-data-with-nohup-and-socat)\n* [how to parametrize these bands related with spinors?](https:\/\/matheducators.stackexchange.com\/questions\/27632\/how-to-parametrize-these-bands-related-with-spinors)\n* [Christian sci-fi\/fantasy book series about teenagers who are put into cryosleep before a nuclear war](https:\/\/scifi.stackexchange.com\/questions\/286534\/christian-sci-fi-fantasy-book-series-about-teenagers-who-are-put-into-cryosleep)\n* [What's the most practical and efficient way to sort exams on paper?](https:\/\/matheducators.stackexchange.com\/questions\/27628\/whats-the-most-practical-and-efficient-way-to-sort-exams-on-paper)\n* [Minor mistake in setup, no time to redo it. OK to publish anyway?](https:\/\/academia.stackexchange.com\/questions\/208771\/minor-mistake-in-setup-no-time-to-redo-it-ok-to-publish-anyway)\n* [The meaning of \"akoe\" in Matthew 24:6](https:\/\/hermeneutics.stackexchange.com\/questions\/93294\/the-meaning-of-akoe-in-matthew-246)\n* [Why are CC1 and CC2 only connected to USB-C?](https:\/\/electronics.stackexchange.com\/questions\/707216\/why-are-cc1-and-cc2-only-connected-to-usb-c)\n* [Updating full table instead of matched record problem](https:\/\/gis.stackexchange.com\/questions\/478997\/updating-full-table-instead-of-matched-record-problem)\n* [1980's short story about people being harmed by reading something on a computer?](https:\/\/scifi.stackexchange.com\/questions\/286482\/1980s-short-story-about-people-being-harmed-by-reading-something-on-a-computer)\n* [Change column matrix in a matrix into a block matrix](https:\/\/tex.stackexchange.com\/questions\/713987\/change-column-matrix-in-a-matrix-into-a-block-matrix)\n* [Can a Lunar Eclipse Happen at Night Followed by a Solar Eclipse the Next Day?](https:\/\/astronomy.stackexchange.com\/questions\/57249\/can-a-lunar-eclipse-happen-at-night-followed-by-a-solar-eclipse-the-next-day)\n* [Element-wise vector-matrix exponentiation](https:\/\/mathematica.stackexchange.com\/questions\/300921\/element-wise-vector-matrix-exponentiation)\n* [How can I make an animation when using RevolutionPlot3D?](https:\/\/mathematica.stackexchange.com\/questions\/300982\/how-can-i-make-an-animation-when-using-revolutionplot3d)\n* [Meaning of \"helpings of drive\"](https:\/\/ell.stackexchange.com\/questions\/350217\/meaning-of-helpings-of-drive)\n* [What is the relationship between the logical operators in a logic, and how can that relationship be generalized?](https:\/\/philosophy.stackexchange.com\/questions\/110932\/what-is-the-relationship-between-the-logical-operators-in-a-logic-and-how-can-t)\n* [A metaphor in Francis Bacon's \"The Advancement of Learning\"](https:\/\/literature.stackexchange.com\/questions\/26502\/a-metaphor-in-francis-bacons-the-advancement-of-learning)\n* [How do I keep this camera strap from coming loose?](https:\/\/photo.stackexchange.com\/questions\/134701\/how-do-i-keep-this-camera-strap-from-coming-loose)\n* [Were religious people in the 13 colonies more likely to be loyalists?](https:\/\/history.stackexchange.com\/questions\/75596\/were-religious-people-in-the-13-colonies-more-likely-to-be-loyalists)\n* [Can ARP tables store addresses for other networks?](https:\/\/networkengineering.stackexchange.com\/questions\/85358\/can-arp-tables-store-addresses-for-other-networks)\n* [Given two functions, generate all nested applications of the functions to a given order](https:\/\/mathematica.stackexchange.com\/questions\/300995\/given-two-functions-generate-all-nested-applications-of-the-functions-to-a-give)\n\n\n[more hot questions](https:\/\/stackoverflow.com\/questions\/75725718\/redirect-to-a-url-in-dash) \n\n\n[Question feed](https:\/\/stackoverflow.com\/feeds\/question\/75725718 \"Feed of this question and its answers\") \n\n\n\n\n Subscribe to RSS\n==================\n\n\n\n\n\n Question feed\n To subscribe to this RSS feed, copy and paste this URL into your RSS reader.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nlang-py\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n##### [Stack Overflow](https:\/\/stackoverflow.com)\n\n\n* [Questions](https:\/\/stackoverflow.com\/questions)\n* [Help](https:\/\/stackoverflow.com\/help)\n\n\n\n\n##### [Products](https:\/\/stackoverflow.co\/)\n\n\n* [Teams](https:\/\/stackoverflow.co\/teams\/)\n* [Advertising](https:\/\/stackoverflow.co\/advertising\/)\n* [Collectives](https:\/\/stackoverflow.co\/collectives\/)\n* [Talent](https:\/\/stackoverflow.co\/talent\/)\n\n\n\n\n##### [Company](https:\/\/stackoverflow.co\/)\n\n\n* [About](https:\/\/stackoverflow.co\/)\n* [Press](https:\/\/stackoverflow.co\/company\/press\/)\n* [Work Here](https:\/\/stackoverflow.co\/company\/work-here\/)\n* [Legal](https:\/\/stackoverflow.com\/legal)\n* [Privacy Policy](https:\/\/stackoverflow.com\/legal\/privacy-policy)\n* [Terms of Service](https:\/\/stackoverflow.com\/legal\/terms-of-service\/public)\n* [Contact Us](https:\/\/stackoverflow.com\/contact)\n* Cookie Settings\n* [Cookie Policy](https:\/\/stackoverflow.com\/legal\/cookie-policy)\n\n\n\n\n\n##### [Stack Exchange Network](https:\/\/stackexchange.com)\n\n\n* [Technology](https:\/\/stackexchange.com\/sites#technology)\n* [Culture & recreation](https:\/\/stackexchange.com\/sites#culturerecreation)\n* [Life & arts](https:\/\/stackexchange.com\/sites#lifearts)\n* [Science](https:\/\/stackexchange.com\/sites#science)\n* [Professional](https:\/\/stackexchange.com\/sites#professional)\n* [Business](https:\/\/stackexchange.com\/sites#business)\n* [API](https:\/\/api.stackexchange.com\/)\n* [Data](https:\/\/data.stackexchange.com\/)\n\n\n\n\n\n\n* [Blog](https:\/\/stackoverflow.blog?blb=1)\n* [Facebook](https:\/\/www.facebook.com\/officialstackoverflow\/)\n* [Twitter](https:\/\/twitter.com\/stackoverflow)\n* [LinkedIn](https:\/\/linkedin.com\/company\/stack-overflow)\n* [Instagram](https:\/\/www.instagram.com\/thestackoverflow)\n\n\n\nSite design \/ logo \u00a9 2024 Stack Exchange Inc; user contributions licensed under [CC BY-SA](https:\/\/stackoverflow.com\/help\/licensing). rev\u00a02024.3.22.6753\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"},{"article_id":1,"url":"https:\/\/medium.com\/@ibederov_en\/how-to-track-a-person-using-open-data-d0c63eb3f395","title":"How to track a person using open data? | by Igor S. Bederov | Mar, 2024 | Medium","image":"https:\/\/miro.medium.com\/v2\/resize:fill:88:88\/1*VxOEYjKcHz-vV9ciFaLgGA.jpeg","description":"OSINT (Open-source intelligence) \u2014 intelligence using open sources of information, methods of working with open data. Although, of course, when analyzing data, we also look at closed sources, but\u2026","text":"How to track a person using open data? | by Igor S. Bederov | Mar, 2024 | Medium[Open in app](https:\/\/rsci.app.link\/?%24canonical_url=https%3A%2F%2Fmedium.com%2Fp%2Fd0c63eb3f395&%7Efeature=LoOpenInAppButton&%7Echannel=ShowPostUnderUser&source=---two_column_layout_nav----------------------------------)Sign up\n\n[Sign in](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=login&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F%40ibederov_en%2Fhow-to-track-a-person-using-open-data-d0c63eb3f395&source=post_page---two_column_layout_nav-----------------------global_nav-----------)\n\n[Write](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=register&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2Fnew-story&source=---two_column_layout_nav-----------------------new_post_topnav-----------)Sign up\n\n[Sign in](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=login&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F%40ibederov_en%2Fhow-to-track-a-person-using-open-data-d0c63eb3f395&source=post_page---two_column_layout_nav-----------------------global_nav-----------)\n\nHow to track a person using open data?\n======================================\n\n[Igor S. Bederov](https:\/\/medium.com\/@ibederov_en?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)\n\n\u00b7[Follow](https:\/\/medium.com\/m\/signin?actionUrl=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F_%2Fsubscribe%2Fuser%2F60d09ec29b3c&operation=register&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F%40ibederov_en%2Fhow-to-track-a-person-using-open-data-d0c63eb3f395&user=Igor+S.+Bederov&userId=60d09ec29b3c&source=post_page-60d09ec29b3c----d0c63eb3f395---------------------post_header-----------)\n\n10 min read\u00b71 day ago--\n\nListen\n\nShare\n\nShutterstockAnyone can track the movement of another person using ADINT technology \u2014 advertising intelligence. This methodology is included in OSINT \u2014 open source intelligence. Today, it can provide more data about a specific person than intelligence through closed intelligence service bases. How OSINT is developing, why so much attention is paid to this area in the United States, and how black PR people use leaks of personal data \u2014 [Igor S. Bederov](https:\/\/cyclowiki.org\/wiki\/%D0%98%D0%B3%D0%BE%D1%80%D1%8C_%D0%A1%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B5%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D1%87_%D0%91%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%BE%D0%B2), director of the [iRozysk](https:\/\/xn----itbajbqqblqdoee3l.xn--p1ai\/) company, spoke in an interview with [Gazeta.Ru](https:\/\/www.gazeta.ru\/tech\/2024\/03\/21\/18444949.shtml).\n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n**Igor, what is OSINT?**\n\nOSINT (Open-source intelligence) \u2014 intelligence using open sources of information, methods of working with open data. Although, of course, when analyzing data, we also look at closed sources, but they often give us less information. OSINT is used by law enforcement officers, security services, as well as advertisers, marketers, journalists, programmers, and data scientists.\n\n**\u2014 How long has OSINT existed?**\n\nIntelligence based on open data has existed since 1941. And it began in the United States with the Foreign Broadcast Monitoring Service to study foreign radio broadcasts. Staff recorded and translated them, and then sent information of interest to the military departments in the form of weekly reports. This service still exists today, part of the large (today there are 17 agencies) US intelligence community.\n\n\n> One of the brightest things of that period was the reconstruction of the electrification system of the USSR according to an article in the newspaper Pravda, where a scheme for the electrification of the Sverdlovsk region was published.\n> \n> \n\nThat is, based on a piece of the scheme, the United States was able to completely restore the plan for the entire electrification system of a large country.\n\n**\u2014 At what point did the turning point occur and digital OSINT became possible?**\n\nDigital OSINT was a logical consequence of the emergence of the Internet, and then social networks, blogs, forums, and marketplaces. That is, today we no longer need to study newspapers, radio and television. The emergence of the network began to radically change OSINT. He became more technically oriented, that is, he began to contact the IT field. The number of information sources has increased tens of thousands of times. It is clear that the human brain can no longer process all this, so it needs additional programs. This further connected OSINT with the IT field.\n\n**\u2014 Is OSINT legal?**\n\nIf we talk about classic OSINT, it does not imply violation of the law. And within its framework, you can only track what a person himself wanted to leave about himself on the Internet. These are geotags, check-ins, reviews of a place, comments, photographs that can be interpreted in terms of obtaining geolocation information, videos that can also be analyzed and the location of the shooting determined.\n\nAt a certain stage in the development of OSINT, new categories of data appeared. In 2014, we introduced the HTML5 Geo API \u2014 a technology that is now used throughout the Internet, on the basis of which web pages are written and browsers operate. The collection of user data has increased. That is, if previously we could determine the approximate location of a user only by his IP address, today any website with the appropriate technology can obtain the actual location of any user.\n\nWith the advent of mobile phones, Android and iOS operating systems, with the advent of mobile applications and the permissions that we give to these applications on our devices, the collection of data has increased even more.\n\n\n> Now, in addition to geolocation, IT companies gain access to our phone books, to our data storage on the device, to our call lists, to our camera or microphone \u2014 to everything that happens with our phone at any given time.\n> \n> \n\n**\u2014 Is it possible to ban this or control it somehow?**\n\nIn one of my speeches at the UN, I heard that today it is impossible to exert any influence on the uncontrolled collection of user data by IT companies. And the amount of data collected is growing and growing.\n\n**\u2014 That is, now people who use open sources can get more information than those people who use closed sources \u2014 Ministry of Internal Affairs databases and so on?**\n\nYes. Because the closed bases used by law enforcement and intelligence agencies do not involve obtaining new sources of information. They do not imply the possibility of analyzing and rethinking even the information that is collected today. That is, the Ministry of Internal Affairs maintains hundreds of different registers and GIS (state information systems), which accumulate user data. But they did not think through how this data could be compared with each other in order to obtain more information about the user.\n\n**\u2014 Do you want to say that they still drive cars and follow people, while you can sit at home at your computer and follow the tag?**\n\nYes, that\u2019s absolutely right. We ourselves, helping our colleagues, provided object monitoring services. Until 2018, this could be easily done by analyzing the codes of cellular base stations in which the mobile phone was located. Until April 2018, it cost, as far as I remember, eight kopecks. In April 2018, Russia stopped providing such information through SMS centers. Then we realized that we would have to invent something new. And they invented it.\n\n**\u2014 Six years have already passed since 2018. Have intelligence agencies started using OSINT?**\n\nS**ure.** But understanding it, of course, varies greatly from specialist to specialist. The USA is a completely different matter. They really understand the prospects for the development of this area.\n\n**\u2014 How is this expressed?**\n\nMost recently (March 8, 2024) they adopted the [concept](https:\/\/www.cia.gov\/static\/9d89dd9a4fe41b63cfab00c5191a8803\/IC-OSINT-Strategy.pdf) of developing OSINT within the US intelligence community. It says that OSINT is very important, many officials need to be trained in this, and not necessarily the security bloc \u2014 the State Department, diplomats, and so on. We need to continue cooperation with startups, technology companies, and universities. And, most importantly, great attention must be paid to OSINT specialists.\n\nIntelligence Community OSINT Strategy for 2024\u20132026As part of this work, the Americans are creating another OSINT Foundation; at the moment, in my opinion, there are already more than five of them. These are funds through which intelligence services finance the development of OSINT as a direction, promote it, and develop it in educational institutions. Therefore, In-Q-Tel and other venture funds are born, which finance the development of law enforcement startups. We don\u2019t have that.\n\n**\u2014 How far ahead of ours are US law enforcement officers in this direction?**\n\nI think about 20 years.\n\n**\u2014 \u201cThe concept also includes lines about how American officials must rethink their relationships with industry and academia to take advantage of cutting-edge opportunities.\u201d What exactly are we talking about?**\n\nThe current level of development of the information society shows that network structures work many times more efficiently than state, hierarchical structures. And therefore, Microsoft, Apple and others are more effective than states and national governments. Therefore, the United States wants to implement closer integration of the intelligence community with transnational corporations in order to use new technologies in their work.\n\n**\u2014 The concept also talks about data verifiability. What are they talking about?**\n\nData leaks, and even data published in government systems have errors. And here verification should be at the forefront.\n\nHow do all sorts of bad PR people work in Russia today, for example, with the reputation of people whom they need to denigrate? They initiate a fake leak of personal data (everyone is already used to them). Let\u2019s say this is a leak from the State Automated System of the Russian Federation \u201cJustice\u201d, and there will indeed be some parsing results. These results will include data on the prosecution of the \u201cordered\u201d person. The leak immediately spreads across hundreds of Telegram channels, and after a week it turns out to be connected to most services for verifying individuals.\n\n\n> What happens next? This person turns out to be \u201cconvicted\u201d by all sources, but it is impossible to verify this information; they believe it blindly.\n> \n> \n\nBased on it, security guards make decisions about hiring or not hiring an employee, about concluding or not concluding a transaction with the company. That\u2019s how it works.\n\n**\u2014 That is, the future lies in the same file cabinets that now exist, including those of our authorities, but only the data in them must be verified?**\n\nExactly.\n\n**\u2014 What is ADINT \u2014 a methodology that, as I understand it, is included in OSINT?**\n\nEssentially, this is modern electronic reconnaissance. Only instead of the usual transmitting device, here we receive unique identifiers that are connected through advertising profiles collected by the largest IT companies in the world. In short, we can say that ADINT (advertising intelligence) is intelligence based on advertising modules.\n\nAccording to the [concept of Paul Vines](https:\/\/adint.cs.washington.edu\/) from the University of Washington, the pioneer of ADINT (his scientific article was published in December 2017 and marked a fundamentally new approach to surveillance), we learned that by launching targeted banner advertising on the Internet, we can control the movement of any users. This happens due to the fact that banner advertising is displayed on sites that use HTML5 Geo API technology. Such banner advertising is launched through mobile applications that are capable of displaying the geolocation of users, as well as their social graph.\n\nADINT: Using Targeted Advertising for Information Gathering \u2014 Paul VinesVines\u2019 work had limited success and not everyone understood it. But then IT products began to multiply. The [ECHO](https:\/\/www.pointtrading.com\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/ECHO-Global-Virtual-SIGINT-Overview-email.pdf) service was the first to respond.\n\n**\u2014 Is he American?**\n\nNo, Israeli. They developed a second approach to ADINT. Why should we collect and pay any additional money for launching advertising campaigns, if we can simply immediately buy the data included in ADINT from their copyright holders \u2014 Google and Facebook (the owner of the Meta company is recognized as extremist in Russia and is banned)? They bought this data, and, accordingly, as part of the work of their product \u201cECHO\u201d, the user can see his movement by entering user identifiers, see his social graph, interests and everything else. This approach allows you not only to find out the necessary facts about the user, but also to make money on their resale.\n\nECHO: Global Virtual SIGINT systemWe formulated the third approach. We proposed passive data collection, but not from the device, but from geolocation.\n\n\n> We do not launch targeted advertising in the area, and wait for the user to appear in this area using the Vines method. We monitor a specific device, working with a sample of specific users.\n> \n> \n\n**\u2014 If you only use open data, then anyone in the world can track any person in the world?**\n\nYes. But to do this, he needs to have identifiers that belong to a specific user. These identifiers include your mobile phone number, email address, your device\u2019s modem address, and Apple and Google device identifiers. Here are five parameters that are loaded into the system upon input from the analyst.\n\n**\u2014 But all this is in the leaks?**\n\nIt\u2019s all in leaks, and it can be obtained in a million different ways. You connected to some Wi-Fi at the airport \u2014 it recorded your MAC address. Then you can carry out surveillance on it without even knowing your phone number. This data is constantly collected and stored in a folder.\n\n**\u2014 So, if I change my phone number, my data will go to my old folder?**\n\nExactly. Conditional Google will connect your profiles to all new devices, to all new contacts. If you log into the same account from another device, it will connect it all into one profile. If you used the same connection, for example a connection from a workplace, it will also put it all together into one profile. And just like a snowball, your profile \u201cgrows.\u201d\n\n**\u2014 It turns out that somewhere there is my \u201cdigital biography\u201d with my devices that I had before, and this is all set out in some kind of file?**\n\nAbsolutely right. And not only that, this dossier is interpreted. Your interests, requests, frequency of your movements, your approximate income, your approximate field of activity are determined.\n\n**\u2014 On February 27, the book \u201cMeans of Control: How the Hidden Alliance of Tech and Government Is Creating a New American Surveillance State\u201d was** [**published**](https:\/\/www.wired.com\/story\/how-pentagon-learned-targeted-ads-to-find-targets-and-vladimir-putin\/) **in the United States. It says that with the help of ADINT it was possible to monitor even Putin\u2019s entourage. That is, it was not Putin himself, but his staff. It turns out that we can also track Biden\u2019s movements?**\n\nYes. Moreover, when Trump supporters stormed the Capitol in Washington, I personally observed what devices were \u201crunning\u201d there. Then you could find profiles on Telegram, who it was, their photographs. So yes, it works.\n\n**\u2014 It seems that so much data is already being collected that it is impossible to collect more. This is true?**\n\nOf course not. Much more data can be collected about each user. It is for these purposes that the introduction of Web 3.0 and the next HTML6 is planned. The number of different sensors in our mobile phones is increasing and increasing. In addition to the accelerometer, retina, and fingerprint, the sensors may include some speech analyzers and facial analyzers. They can be further strengthened. Our social portrait will grow in the depths of IT companies. There are plenty of tools for this; there are no restrictions on collecting this data. So OSINT has a great future ahead of it.\n\n*Igor S. Bederov*\n\n\ud83d\ude09\ud83d\udc4d And subscribe to <https:\/\/t.me\/irozysk>\n\n\u2026 **join my blog on Medium** [**https:\/\/medium.com\/@ibederov\\_en**](https:\/\/medium.com\/@ibederov_en) **or Telegram** [**https:\/\/t.me\/ibederov\\_en**](https:\/\/t.me\/ibederov_en)\n\n[Osint](https:\/\/medium.com\/tag\/osint?source=post_page-----d0c63eb3f395---------------osint-----------------)[Adint](https:\/\/medium.com\/tag\/adint?source=post_page-----d0c63eb3f395---------------adint-----------------)[Intelligence](https:\/\/medium.com\/tag\/intelligence?source=post_page-----d0c63eb3f395---------------intelligence-----------------)[Investigation](https:\/\/medium.com\/tag\/investigation?source=post_page-----d0c63eb3f395---------------investigation-----------------)[Innovation](https:\/\/medium.com\/tag\/innovation?source=post_page-----d0c63eb3f395---------------innovation-----------------)--\n\n--\n\nFollow[Written by Igor S. Bederov\n--------------------------](https:\/\/medium.com\/@ibederov_en?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)[2K Followers](https:\/\/medium.com\/@ibederov_en\/followers?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)Sherlock Holmes of the digital age\u2026 Join my Telegram <https:\/\/t.me\/ibederov_en>!\n\nFollow[Help](https:\/\/help.medium.com\/hc\/en-us?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)[Status](https:\/\/medium.statuspage.io\/?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)[About](https:\/\/medium.com\/about?autoplay=1&source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)[Careers](https:\/\/medium.com\/jobs-at-medium\/work-at-medium-959d1a85284e?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)[Blog](https:\/\/blog.medium.com\/?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)[Privacy](https:\/\/policy.medium.com\/medium-privacy-policy-f03bf92035c9?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)[Terms](https:\/\/policy.medium.com\/medium-terms-of-service-9db0094a1e0f?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)[Text to speech](https:\/\/speechify.com\/medium?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)[Teams](https:\/\/medium.com\/business?source=post_page-----d0c63eb3f395--------------------------------)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"},{"article_id":2,"url":"https:\/\/medium.com\/@christina-lekati\/corporate-osint-for-social-engineering-physical-security-3d17f0a29849","title":"Corporate OSINT for Social Engineering: Physical Security | by Christina Lekati | Medium","image":"https:\/\/miro.medium.com\/v2\/resize:fill:88:88\/1*33oh4HZ4gnZTW-AF68M2hQ.jpeg","description":"There are many reasons why a threat actor may want to access an organization\u2019s premises. They most usually boil down to installing surveillance devices, spyware (e.g., keyloggers), malware, stealing\u2026","text":"Corporate OSINT for Social Engineering: Physical Security | by Christina Lekati | Medium[Open in app](https:\/\/rsci.app.link\/?%24canonical_url=https%3A%2F%2Fmedium.com%2Fp%2F3d17f0a29849&%7Efeature=LoOpenInAppButton&%7Echannel=ShowPostUnderUser&source=---two_column_layout_nav----------------------------------)Sign up\n\n[Sign in](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=login&redirect=https%3A%2F%2Fchristina-lekati.medium.com%2Fcorporate-osint-for-social-engineering-physical-security-3d17f0a29849&source=post_page---two_column_layout_nav-----------------------global_nav-----------)\n\n[Write](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=register&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2Fnew-story&source=---two_column_layout_nav-----------------------new_post_topnav-----------)Sign up\n\n[Sign in](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=login&redirect=https%3A%2F%2Fchristina-lekati.medium.com%2Fcorporate-osint-for-social-engineering-physical-security-3d17f0a29849&source=post_page---two_column_layout_nav-----------------------global_nav-----------)\n\n**Corporate OSINT for Social Engineering: Physical Security**\n=============================================================\n\n[Christina Lekati](https:\/\/medium.com\/?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)\n\n\u00b7[Follow](https:\/\/medium.com\/m\/signin?actionUrl=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F_%2Fsubscribe%2Fuser%2Fc4e53095b738&operation=register&redirect=https%3A%2F%2Fchristina-lekati.medium.com%2Fcorporate-osint-for-social-engineering-physical-security-3d17f0a29849&user=Christina+Lekati&userId=c4e53095b738&source=post_page-c4e53095b738----3d17f0a29849---------------------post_header-----------)\n\n11 min read\u00b7Oct 11, 2023--\n\n3\n\nListen\n\nShare\n\nThere are many reasons why a threat actor may want to access an organization\u2019s premises. They most usually boil down to installing surveillance devices, spyware (e.g., keyloggers), malware, stealing sensitive information or establishing a foothold to obtain remote control over internal systems. While imagination is the limit to what a bad actor can do, we know that the intentions are anything but good.\n\nPhysical social engineering attack simulations & vulnerability assessments help to proactively identify and implement realistic security measures. They evaluate an organization\u2019s effectiveness in preventing unauthorized access to its premises. They effectively assess the level of difficulty an unauthorized individual would encounter to either covertly enter the organization\u2019s premises or \u201ctalk their way in\u201d by convincing authorized individuals to provide unauthorized access to a stranger under a pretext \u2014 a social engineering scheme.\n\n***Vulnerability assessments*** *examine and\/or test a number of potential vulnerabilities found within a system (physical, digital, human, or otherwise). Their goal is to inform the organization\u2019s security strategy and provide actionable recommendations.*\n\n***Physical penetration\/intrusion tests*** *tend to examine and\/or test a number of potential vulnerabilities but then focus on a smaller number of them, build an attack simulation scenario around them, and put those vulnerabilities to the test. The end goal is to provide evidence of success or failure in a simulated attack scenario.*\n\n**RECONNAISSANCE**\n==================\n\nMost social engineering attacks that involve a component of physical intrusion start with target reconnaissance. That means collecting information on the physical perimeter of their target organization and their people. A (simulated) threat actor will look for details about both the organization\u2019s facilities and their surroundings (from geographical information to the civil infrastructure, the traffic and the roads around the facility, etc.), to security measures that are in place (badges, door types, and other systems) to insights about the building\u2019s floorplans and entry procedures. The list is long, but the more you know about a facility and its \u201crules of the land\u201d the better able you are to blend in or create an intrusion strategy that will work.\n\nAs security professionals, we can proactively follow the same process a threat actor would (through a physical penetration test or a vulnerability assessment) to identify information that exposes potential vulnerabilities in our organization\u2019s physical perimeter.\n\nThere are two main ways to collect this information during the planning & preparation phase:\n\n* **Covert surveillance**. It involves the physical presence of an individual in the proximity of a target organization\u2019s premises.\n* **Open-source intelligence (OSINT)** collection through digital sources. It can be conducted remotely and at any time.\n\nI know a few penetration testers who simply decide to show up at a facility, try a standardized scenario, and see if it works. Sometimes, they perform some covert reconnaissance beforehand. Then they show up with an \u201cI came- I saw- I conquered\u201d mentality. It gets the job done. However, this approach\u2019s success (and usefulness) depends heavily on the security maturity stage of the organization.\n\nOn top of it, as I tend to have a somewhat analytical personality, this approach does not satiate my work morale. I strongly need to dig deeper and conduct a more thorough review of the vulnerabilities that lay in plain sight \u2014 always depending on the client\u2019s needs and requirements. At the end of each engagement, I consider it necessary to provide a holistic report of the vulnerabilities found \u2014 along with risk mitigation recommendations. Overall, I prefer to offer more insights than a simple: \u201cWell, I came through the service personnel entrance, and you don\u2019t really lock your doors, so I\u2019m here now.\u201d My professional conviction is that if we want a physical penetration test to be valuable and insightful, we need a more thorough approach than just trying to be lucky.\n\nBut let\u2019s not divert.\n\nAs helpful as covert surveillance can be in identifying little nuances about your target organization (the flow of employees in and out of a building, the attention span or perceptual capabilities of a security guard, and other organizational details), it does not provide some essential information. Information that can instead be found online.\n\n**Open-Source Intelligence Resources & Techniques**\n===================================================\n\nIn this blog, I focus on some of the OSINT techniques & resources that can be used in the vulnerability assessment of an organization\u2019s physical perimeter.\n\nIn some cases, the research techniques are pretty straightforward but require viewing them with an adversarial mindset to be useful. Especially in the case of social engineering, it\u2019s often not about employing the most extraordinary OSINT tool but about being able to analyze the information we find with the right mindset.\n\nExterior\n========\n\nI usually start by looking into the big picture of our target facility.\n\n**Online Mapping Services**\n---------------------------\n\nMany of you are probably not shocked by this one. Utilizing [**Google Maps**](https:\/\/www.google.com\/maps) and [**Google Earth**](https:\/\/earth.google.com\/) belong to the very first steps I take when I look into the physical perimeter of a site.\n\nThe process goes as follows:\n\n1. Enter Google Maps and type in the address of the target facility.\n\n2. Apply the satellite layer view.\n\n3. Conduct a first visual investigation (details below).\n\n4. If available, enter the Street View mode (little yellow human icon on the bottom right of the map interface) to get a more detailed view of the environment.\n\nA similar process is applied when using Google Earth. What\u2019s different with Google Earth is that their street view is usually more detailed, they provide a 3D map viewing option, and they may have a more recent view of the site.\n\n***Note:*** *always check for the year & month of the map data you are looking at! This information is usually found within a banner at the bottom of the map. If the images you are looking at are 1\u20132 years old, you should consider that there might have been significant changes in the meantime.*\n\n**During this initial visual inspection, I usually look for:**\n\n\u00b7 The location of the main entrance and its overall construction\n\n\u00b7 The pathway\/surroundings leading to the main entrance\n\n\u00b7 Hidden entrances, especially at the back of the building along with the surroundings. Are there any doors that seem to be used by service personnel alone?\n\n\u00b7 External areas where employees seem to hang out\n\n\u00b7 The presence of a fence & the type of fence\n\n\u00b7 Potential security\/guard posts\n\n\u00b7 Parking lots & how they connect to the main building\n\n\u00b7 Adjacent facilities (e.g., company cafeteria or restaurant)\n\n\u00b7 Surveillance equipment placement (sometimes these are very visible)\n\n***Field Notes***\n\nWhy is this useful? In one case, the entire fa\u00e7ade (front part) of a building we were working on had several security measures: Guard posts, two security doors leading to the main building, and cameras. But, upon closer inspection through mapping services, we also noticed a smaller, hidden entrance at the back of the building that was not protected by any fencing and, ultimately, was leading straight into the main building. Not only was that entrance easy to access, but it was also somewhat concealed, as it was right next to a small forest in the area. As we later learned during the briefing with the client, they somehow had ignored and forgotten that entrance, left it \u201cprobably unlocked most of the time\u201d as some service personnel was regularly going in and out, and there was no camera in that area of the building and no lighting during the night. Quite literally, it was a very, very ignored (but useful) entrance. This would be an easy shortcut to the premises for a threat actor. If they decided to impersonate a service employee entering that door, it would probably not strike bypassers as something odd.\n\nIn another case, we found out that although the main building had enough security technology and processes around the main entrances, they also had an adjacent caf\u00e9\/restaurant operating under a third-party partner and catering to the employees. Taking a closer look, we could see that the cafeteria was accessible from the street. Technically, a social engineer can easily hang around in such an open environment to eavesdrop on conversations and strike up a conversation with anyone sitting nearby, especially during busy lunch hours. Making acquaintances within that group by posing as a new hire and following them back into the building is a historically successful methodology.\n\n(The images are random and provided solely for the sake of a visual example. They do not correspond to any case we have worked on or discussed in this article, or are affiliated to us in any shape or form.)Later on, by uncovering public data on their floorplans and an inside view through some public marketing videos, we also found out that the adjacent cafeteria had a connecting door to the main building with no security measures in place.\n\nThere are endless examples demonstrating how valuable mapping services have been. Still, the point is that you can gather an extensive array of information through simple, open-source services like the above to help you start discovering potential blind spots in the physical security of a target facility. Ideally, a security professional will find them before a threat actor does.\n\n\n> **Are you one of the organizations that have removed\/concealed your premises from popular mapping services?**\n> \n> The stakes are high. Your organization is probably conducting sensitive or high-value work, and you have plenty of reasons to take all the steps necessary to conceal your facility within the popular mapping services. Physical security is of the highest priority.\n> \n> You are not out of the woods yet.\n> \n> [**Mapillary**](https:\/\/www.mapillary.com\/) and [**KartaView**](https:\/\/kartaview.org\/landing)are two popular platforms that crowdsource street-view level imagery and map data and make them available to scale.\n> \n> An important aspect: since all the images are crowdsourced, they cover areas that Google Maps and Street View would never get to. We check those websites at every project to identify unedited details of importance.\n> \n> In certain instances, those images had captured personnel that was supposed to remain unidentified, entering an otherwise \u201cconcealed\u201d site. There were cars with clear plate numbers that belonged to employees working within those facilities. You never know what a bypasser will happen to capture and upload, and therefore, it is a good idea to check this very public but less-known corner of the internet.\n> \n> \n\n**Interior Spaces**\n===================\n\nWe can gather a wealth of information about the external perimeter of a site through both online and offline reconnaissance. But what about its inner areas and layout?\n\nPlenty of information can be found with the right mindset and the appropriate search queries\/ dorks. I will use Google Dorks as an example. However, the search engine you use will depend on the country your facility of interest is located in, along with some other parameters.\n\n**Floor Plans & Blueprints**\n----------------------------\n\nDifferent professionals and companies must work together to bring a building to life. On the most fundamental level, an architect and a building company will be involved in building a facility and, in many cases, an interior designer, too. These contractors are businesses that also need to develop their own project portfolios and market their services. They do so by showcasing previous work through references or case studies on their websites. These portfolios often include detailed images from the interior of a building, blueprints, and floor plans.\n\n(The images are random and provided solely for the sake of a visual example. They do not correspond to any case we have worked on or discussed in this article, or are affiliated to us in any shape or form.)A threat actor can use these details to map out how to move within a building, any potential hiding areas or emergency exits, and to build familiarity with the facility\u2019s interior. As security professionals, we do not want to offer this convenience.\n\nCheck whether these resources are available through search queries such as:\n\n*\u201cCompany Name\u201d AND \u201clocation\u201d AND \u201carchitect\u201d*\n\n*\u201cCompany Name\u201d AND (construction OR builders)*\n\n*\u201cCompany Address\u201d AND \u201cinterior design\u201d*\n\n\u2026and so on. Let your imagination run free with the combination of keywords.\n\nDon\u2019t forget to translate the keywords in the language of the country the facility is located in. In Europe, it rarely makes sense to perform these searches in English.\n\n(The images are random and provided solely for the sake of a visual example. They do not correspond to any case we have worked on or discussed in this article, or are affiliated to us in any shape or form.)Sometimes, news articles discuss the architects\/ interior designers behind specific \u201cbig\u201d projects. In these cases, you tend to readily collect the names of the contractors involved in the project and conduct searches with more specific terms.\n\n**Video Footage**\n-----------------\n\nYouTube is a search engine, too, and a particularly helpful one when looking for recent footage of the inner spaces of a target company. It is not rare for both companies or recruitment agencies to upload interviews with current employees, office tours, and demonstrate the beautiful design work within the building and the amenities offered in order to attract talent. Those videos can also be found in the recruitment page of the company. Other times, they are found in partnering recruitment agency websites. You can find them in all cases by creating relevant search queries that will bring them to the surface. You may apply those search queries either directly on YouTube\u2019s search bar, or in the search bar of your preferred search engine. Preferably both.\n\nKeywords matter. Here are a few combinations you can try out:\n\n*\u201cCompany Name\u201d AND:*\n\n*\u00b7 \u201cworking at\u201d*\n\n*\u00b7 \u201ca day in the life\u201d*\n\n*\u00b7 \u201cvlog\u201d*\n\n*\u00b7 \u201cinterview with\u201d*\n\n*\u00b7 \u201cwelcome to\u201d*\n\n*\u00b7 \u201ccompany culture\u201d*\n\n*\u00b7 \u201cmeet the\u201d\u2026 (usually refers to various work positions or people in the company)*\n\n*\u00b7 \u201coffice tour\u201d*\n\nWhen I go through these videos, I usually focus on creating a more visual context for the blueprint\/floor plan I might have gathered earlier. I also look for details that may be useful in an engagement.\n\nFor example:\n\n\u00b7 The types of doors & locks within the building\n\n\u00b7 The types of document storage cabinets & their locations\n\n\u00b7 Where the stairs & exits are located\n\n\u00b7 Whether the offices have glass walls or glass doors\n\n\u00b7 The front desk\/ entry process\n\nThe last point is particularly handy. Many videos will, at some point, show the protagonist walking from the outside and entering the building. During those few seconds, you can often clearly follow the procedure required for entry. This can include badging your way in (and the type of badge), whether there is a front desk process, the hallway, the security measures in place, etc. If you are preparing a physical intrusion, this information will likely be included in the planning of an attack.\n\nMy 2 cents of advice: if your company decides to film an interview within the premises, advise them to blur the background and avoid walking through areas that provide insights to malicious actors. Alternatively, it is recommended to skip showing the entire entry procedure or to set up the recording in lower-risk areas of the building. Still, this is not always possible. Another option could be to install more invisible security measures around the entrances or where appropriate.\n\n**OSINT Is A Never Ending Story\u2026**\n----------------------------------\n\nInitially, I wanted to include many more resources and OSINT research areas, but this blog is already too long and I don\u2019t want it to get daunting. I hope that the above tips are providing a good start. You may also read my [previous article](https:\/\/medium.com\/@christina-lekati\/corporate-osint-for-social-engineering-129d02b19d8f) for more resources on conducting OSINT for Social Engineering engagements.\n\nIf you are responsible for the physical security of your organization, a penetration tester, or a social engineer, you can make sure to check the above areas and include them in your report. The report alone can give plenty of good insights even if an attack simulation fails.\n\nI hope you picked up some good tips and that you will use them to strengthen your organization\u2019s security posture!\n\n\n> Do you need additional help or a more in-depth approach to conducting a physical security vulnerability assessment? *Feel free to connect with me on* [*LinkedIn*](https:\/\/www.linkedin.com\/in\/christina-lekati-social-engineering\/) *or* [*X\/Twitter*](https:\/\/twitter.com\/ChristinaLekati) *and let me know!*\n> \n> \n\n[Osint](https:\/\/medium.com\/tag\/osint?source=post_page-----3d17f0a29849---------------osint-----------------)[Social Engineering](https:\/\/medium.com\/tag\/social-engineering?source=post_page-----3d17f0a29849---------------social_engineering-----------------)[Security](https:\/\/medium.com\/tag\/security?source=post_page-----3d17f0a29849---------------security-----------------)[Corporate Security](https:\/\/medium.com\/tag\/corporate-security?source=post_page-----3d17f0a29849---------------corporate_security-----------------)[Surveillance](https:\/\/medium.com\/tag\/surveillance?source=post_page-----3d17f0a29849---------------surveillance-----------------)--\n\n--\n\n3\n\nFollow[Written by Christina Lekati\n---------------------------](https:\/\/medium.com\/?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)[485 Followers](https:\/\/medium.com\/followers?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)Practicing and interconnecting my big passions: Social Engineering, Psychology, HUMINT & OSINT, for the sake of better cybersecurity & to help keep others safe.\n\nFollow[Help](https:\/\/help.medium.com\/hc\/en-us?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)[Status](https:\/\/medium.statuspage.io\/?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)[About](https:\/\/medium.com\/about?autoplay=1&source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)[Careers](https:\/\/medium.com\/jobs-at-medium\/work-at-medium-959d1a85284e?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)[Blog](https:\/\/blog.medium.com\/?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)[Privacy](https:\/\/policy.medium.com\/medium-privacy-policy-f03bf92035c9?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)[Terms](https:\/\/policy.medium.com\/medium-terms-of-service-9db0094a1e0f?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)[Text to speech](https:\/\/speechify.com\/medium?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)[Teams](https:\/\/medium.com\/business?source=post_page-----3d17f0a29849--------------------------------)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"},{"article_id":3,"url":"https:\/\/medium.com\/@lorenzowbattistela\/the-beauty-of-linear-algebra-160de36b680a","title":"The beauty of Linear Algebra. Linear algebra is the branch of\u2026 | by Lorenzobattistela | Medium","image":"https:\/\/miro.medium.com\/v2\/resize:fill:88:88\/1*uDgXE0Y6ZSYULJv-k8dVIQ.jpeg","description":"Linear algebra is the branch of mathematics that concerns linear equations, maps and their representations in vector spaces and through matrices. This technical definition and most proofs, concepts\u2026","text":"The beauty of Linear Algebra. Linear algebra is the branch of\u2026 | by Lorenzobattistela | Medium[Open in app](https:\/\/rsci.app.link\/?%24canonical_url=https%3A%2F%2Fmedium.com%2Fp%2F160de36b680a&%7Efeature=LoOpenInAppButton&%7Echannel=ShowPostUnderUser&source=---two_column_layout_nav----------------------------------)Sign up\n\n[Sign in](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=login&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F%40lorenzowbattistela%2Fthe-beauty-of-linear-algebra-160de36b680a&source=post_page---two_column_layout_nav-----------------------global_nav-----------)\n\n[Write](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=register&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2Fnew-story&source=---two_column_layout_nav-----------------------new_post_topnav-----------)Sign up\n\n[Sign in](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=login&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F%40lorenzowbattistela%2Fthe-beauty-of-linear-algebra-160de36b680a&source=post_page---two_column_layout_nav-----------------------global_nav-----------)\n\nThe beauty of Linear Algebra\n============================\n\n[Lorenzobattistela](https:\/\/medium.com\/@lorenzowbattistela?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)\n\n\u00b7[Follow](https:\/\/medium.com\/m\/signin?actionUrl=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F_%2Fsubscribe%2Fuser%2F8c060d0910bf&operation=register&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F%40lorenzowbattistela%2Fthe-beauty-of-linear-algebra-160de36b680a&user=Lorenzobattistela&userId=8c060d0910bf&source=post_page-8c060d0910bf----160de36b680a---------------------post_header-----------)\n\n6 min read\u00b7Mar 11, 2023--\n\n4\n\nListen\n\nShare\n\nboard with equationsLinear algebra is the branch of mathematics that concerns linear equations, maps and their representations in vector spaces and through matrices.\n\nThis technical definition and most proofs, concepts and theorems that we learn hide the visual beauty of linear algebra. My goal in this article is to arouse curiosity so you too can enjoy this subject as much as I do after seeing it what it meant.\n\nVectors\n=======\n\nVectors can be interpreted differently at some fields. For example, as an arrow, as a list of values, a geometric object etc. For now, think of it as an arrow, but inside of a coordinate system *xy* (cartesian plan). The tail of the vector sits at the origin of our system. The coordinates of a vector basically is telling us how to get from the tail of the vector to its tip.\n\nFor example, a vector *v = [1, 2]* would have its tail on the origin and its tip at (1, 2) in our cartesian plan.\n\nIt is important to understand that we can do operations with vectors too. For example, we can add the vectors *v = [1, 2]* and *w = [3, 4]* . The sum of this vectors is *[1 + 3, 4 + 2] = [4, 6] .* But what this represent visually?\n\nTry to visualize this in your mind: adding two vectors means getting the tail of the second vector, placing it in the tip of our first vector and then creating a new vector that goes from the origin to the tip of our sum.\n\nvector sumWe can also scale a vector. For example, *4 \\* [1, 2]* is *[4\\*1, 4\\*2] = [4, 8]* . This is visually easier to think. If you scale a vector by a factor of 2, it will double its length. If you scale it by 1\/2, it will be half the initial length.\n\nLinear Combinations\n===================\n\nYou can think about vectors in other way. Think about two default vectors, one pointing to the right and other pointing up (lets name them *\u00e2* and *\u00ea*. That said, you can assume, for example, that the vector [3, 2] simply means that we are stretching \u00e2 by a factor of 3 and \u00ea by a factor of two. You can describe every possible two-dimensional vector this way, and also use different base vectors, just make sure they dont line up and they != 0 (think about why they cant line up). Linear combinations are solutions for linear systems!\n\nSpan\n====\n\nThe set of all possible vectors you can reach with linear combinations of a given pair of vectors is called the \u201cspan\u201d of those two vectors. If two vectors are lined up, we say they are linear dependent. We say this because if we remove one of them, the span would still be the same. We can also have span in more dimensions, like 3d.\n\nLinear transformations and matrices\n===================================\n\nNow we are getting into the good stuff. Linear transformations are functions (and abstractions, but we can discuss this later), that take some vector as input and spit out another vector as output. Linear transformations are ***movement***. We have some math properties that guarantees us that a transformation is linear, but visually speaking, for a transformation to be linear, the grid lines remain parallel and evenly spaced.\n\ngrid after linear transformationLet\u2019s try to compute a transformation now. Remember our default vectors, \u00e2 and \u00ea? We will use them. Suppose *L(\u00e2) = [1, -1], L(\u00ea) = [3, 1].* We can compute where any vector goes knowing the transformation. Lets discover where the vector *v =[1, 2]* would go.\n\n*L(v) = L(1\\*\u00e2 + 2\\*\u00ea)*\n\n*L(v) = 1\\* L(\u00e2) + 2 \\* L(\u00ea)*\n\n*L(v) = (1 \\* [1, -1]) + (2 \\* [3, 1])*\n\n*L(v) = [1, -1] + [6, 1]*\n\n*L(v) = [7, 0]*\n\nThere we go! Now we know that our vector v will land on (7,0)! Amazing!\n\nIf you\u2019re given a 2x2 matrix describing a linear transformation, and a specific vector, and you want to know where the linear transformation takes that vector, you take the coordinates of that vector, multiply them by the corresponding column of the matrix, then add together what you get. This corresponds with the idea of adding scaled versions of our new basis vectors.\n\nOk, the computing part is nice, but let\u2019s think about what all of this means visually. Linear transformations are telling us that we can model space and represent this modeling through matrices and operations. They are not limited to 2d plans, which means we can also transformate 3d plans, for example.\n\nTake a minute and think about how many things you can do by transforming space linearly. This is what allow us to work so nicely with 2d and 3d animations, transforming space inside of a computer. It is essential to computer graphics. We can merge operations, perform compositions and do a lot more.\n\nThe Determinant\n===============\n\nWhat if we could measure what a transformation do without knowing nothing but the transformation matrix?\n\nOh, we can do this! The determinant is pretty useful to understand how much a transformation stretch and squish things. Specifically, it measures the factor by the area of a region scaled after a transformation.\n\nImagine a transformation matrix [2, 0, 0, 2]. It scales \u00e2 and \u00ea by a factor of 2, and after the transformation the area that was a 1x1 square (because of \u00e2 and \u00ea) turned into a 2x2 square. The scaling factor is called the determinant of a matrix. I will not cover the calculation, but the determinant for our example is 4 (area was 1, turned into 4). A determinant can be negative, but since negative scaling is not a things, the negative sign indicates the orientation (think about negatives on a cartesian plane). In 3 dimensions, the determinant represents the factor by which the volume is scaled. If the determinant is 0, the plane turned into a line, which has no area.\n\nInverse matrices\n================\n\nThe inverse of a matrix is cool too. The inverse of a matrix simply represents the inverse operation that the previous transformation did. If the first one apply a clockwise rotation by 45 deg, the inverse would be a counterclockwise rotation by 45deg.\n\nKnowing this, if we have a vector *x*, and the matrix, we can always perform the inverse operation to know the vector *x* before the transformation.\n\nConclusion\n==========\n\nLinear algebra is visually beautiful, and we can understand a lot of the things we learned in high school or uni without memorizing proofs and rules. I started studying it by curiosity, but it is really amazing to thing how this affects computer graphics and linear systems. I did not covered a lot more and talked only about simple and general stuff, but I intend to write more about it.\n\nIf you liked this article, follow me on twitter! @Lorenzoowb\n\nResources and Reference\n=======================\n\n<http:\/\/linear.ups.edu\/html\/fcla.html>\n\n[3Blue1Brown\n-----------\n\n### Mathematics with a distinct visual perspective. Linear algebra, calculus, neural networks, topology, and more.\n\nwww.3blue1brown.com](https:\/\/www.3blue1brown.com\/topics\/linear-algebra?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)[Mathematics](https:\/\/medium.com\/tag\/mathematics?source=post_page-----160de36b680a---------------mathematics-----------------)[Computer Science](https:\/\/medium.com\/tag\/computer-science?source=post_page-----160de36b680a---------------computer_science-----------------)[Machine Learning](https:\/\/medium.com\/tag\/machine-learning?source=post_page-----160de36b680a---------------machine_learning-----------------)[Graphics](https:\/\/medium.com\/tag\/graphics?source=post_page-----160de36b680a---------------graphics-----------------)--\n\n--\n\n4\n\nFollow[Written by Lorenzobattistela\n----------------------------](https:\/\/medium.com\/@lorenzowbattistela?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)[227 Followers](https:\/\/medium.com\/@lorenzowbattistela\/followers?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)AI student and tech lover. Always keep growing. Understanding the essence of mathematics\n\nFollow[Help](https:\/\/help.medium.com\/hc\/en-us?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)[Status](https:\/\/medium.statuspage.io\/?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)[About](https:\/\/medium.com\/about?autoplay=1&source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)[Careers](https:\/\/medium.com\/jobs-at-medium\/work-at-medium-959d1a85284e?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)[Blog](https:\/\/blog.medium.com\/?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)[Privacy](https:\/\/policy.medium.com\/medium-privacy-policy-f03bf92035c9?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)[Terms](https:\/\/policy.medium.com\/medium-terms-of-service-9db0094a1e0f?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)[Text to speech](https:\/\/speechify.com\/medium?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)[Teams](https:\/\/medium.com\/business?source=post_page-----160de36b680a--------------------------------)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"},{"article_id":4,"url":"https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/expressions-francaises\/en-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419","title":"\u00abEn tout genre\u00bb, \u00aben tous genres\u00bb: ne faites plus la faute!","image":"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAAD\/ACwAAAAAAQABAAACADs%3D","description":"Faut-il, ou non, employer la formule au pluriel? Le Figaro vous aide \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question des plus \u00e9pineuses.","text":"\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00abEn tout genre\u00bb, \u00aben tous genres\u00bb: ne faites plus la faute!\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Aller au contenu](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/expressions-francaises\/en-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419#fig-page)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMenu [VENTE FLASH 4,49\u20ac\/mois pendant 12 mois](https:\/\/abonnement.lefigaro.fr\/abonnement-access-figaro?origine=VWH16003&ga_source=VWH16003_header_ouvert&redirect_uri=__uri__)[Rechercher](https:\/\/recherche.lefigaro.fr\/recherche\/)Notre application[Soyez alert\u00e9 en temps r\u00e9elavec l'application Le Figaro](https:\/\/app.adjust.com\/j61u5t3)Rubriques et services du Figaro\n\n* [JO Paris 2024](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/jeux-olympiques)\n* [Politique](https:\/\/www.lefigaro.fr\/politique)\n* [International](https:\/\/www.lefigaro.fr\/international)\n* [Soci\u00e9t\u00e9](https:\/\/www.lefigaro.fr\/actualite-france)\n* [Vox](https:\/\/www.lefigaro.fr\/vox)\n* [\u00c9conomie](https:\/\/www.lefigaro.fr\/economie)\n* [Sport](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports)\n* [Culture](https:\/\/www.lefigaro.fr\/culture)\n* [Voyage](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages)\n* [Style](https:\/\/www.lefigaro.fr\/style)\n* [Madame](http:\/\/madame.lefigaro.fr\/)\n* [Vin](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/)\n\nLe Figaro\n\nRubriques et services du Figaro\n\n* [Le Figaro Live](https:\/\/video.lefigaro.fr\/)\n* [Le Figaro Magazine](https:\/\/www.lefigaro.fr\/lefigaromagazine)\n* [La V\u00e9rification](https:\/\/www.lefigaro.fr\/dossier\/la-verification)\n* [Le Figaro \u00c9tudiant](https:\/\/etudiant.lefigaro.fr\/)\n* [Faits divers](https:\/\/www.lefigaro.fr\/faits-divers)\n* [Sant\u00e9](http:\/\/sante.lefigaro.fr\/)\n* [Sciences](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sciences)\n* [Fig Data](https:\/\/www.lefigaro.fr\/dossier\/fig-data-infographies-datavisualisation)\n* [Tech et web](https:\/\/www.lefigaro.fr\/secteur\/high-tech)\n* [Bourse](https:\/\/bourse.lefigaro.fr\/)\n* [Le Figaro Immobilier](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/actualites)\n* [Emploi](https:\/\/emploi.lefigaro.fr\/)\n* [Art de vivre](https:\/\/www.lefigaro.fr\/lifestyle)\n* [Automobile](https:\/\/www.lefigaro.fr\/automobile)\n* [Langue fran\u00e7aise](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise)\n* [Golf](http:\/\/golf.lefigaro.fr\/)\n* [Histoire](https:\/\/www.lefigaro.fr\/histoire)\n* [TVMag](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr)\n* [Programme TV](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv)\n* [Maison et Jardin](https:\/\/www.lefigaro.fr\/maison-et-jardin)\n* [Le Figaroscope](http:\/\/evene.lefigaro.fr\/)\n* [Jeux](https:\/\/jeux.lefigaro.fr\/)\n* [Carnet du jour](https:\/\/www.lefigaro.fr\/carnetdujour)\n* [Guide achat](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/)\n* [Services](https:\/\/www.lefigaro.fr\/services)\n* [Billetterie](https:\/\/billetterie.lefigaro.fr)\n* [Podcasts](https:\/\/podcasts.lefigaro.fr)\n* [La question du jour](https:\/\/www.lefigaro.fr\/dossier\/les-questions-du-jour-du-figaro)\n* [Le Figaro Store](https:\/\/boutique.lefigaro.fr)\n* [Les Voyages F](https:\/\/lesvoyagesf.lefigaro.fr)\n* [\u00c0 savoir en France](https:\/\/www.lefigaro.fr\/a-savoir-en-france)\nNos journaux et magazines\n\n* \n* \n* \n* \nLes sites du Groupe Figaro\n\n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n* \n[Se connecter](https:\/\/connect.lefigaro.fr\/login?client=horizon_web&type=main&redirect_uri=__uri__)Fermer le panneauOuvrir le panneauMon compte * [Mon espace personnel](https:\/\/client.lefigaro.fr\/WebloggiaLeFigaro\/espaceclient\/accueil)\n* [Mes newsletters](https:\/\/client.lefigaro.fr\/WebloggiaLeFigaro\/espaceclient\/newsletters.action)\n* [Mes commentaires](https:\/\/myaccount.lefigaro.fr\/mon-compte\/commentaires)\n* [S'abonner](https:\/\/abonnement.lefigaro.fr\/lefigaro?ga_source=VWH19001_lien_menu_compte_connecte&origine=VWH19001&redirect_uri=__uri__)\n* [Aide et contact](https:\/\/faq.lefigaro.fr\/hc\/fr)\n* [Se d\u00e9connecter](https:\/\/connect.lefigaro.fr\/logout)\n[Lire le journal](https:\/\/kiosque.lefigaro.fr\/catalog\/le-figaro\/le-figaro) [VENTE FLASH 4,49\u20ac\/mois pendant 12 mois](https:\/\/abonnement.lefigaro.fr\/abonnement-access-figaro?origine=VWH16003&ga_source=VWH16003_header_ouvert&redirect_uri=__uri__)* [L'actu des mots](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/actu-des-mots)\n* Figaro Jeux\n* Forum\n* [Expressions](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/expressions-francaises)\n* [Francophonie](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/francophonie)\n* [Testez vos connaissances](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/quiz-francais)\n* [La dict\u00e9e](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/dictee)\n* Outils\n* [Citations](http:\/\/evene.lefigaro.fr\/citations)\n\n* Jouez avec les lettres\n\t+ [L'appli Figaro Jeux sur iOS](https:\/\/apps.apple.com\/app\/apple-store\/id1465863879?pt=209255&ct=header&mt=8)\n\t+ [L'appli Figaro Jeux sur Android](https:\/\/play.google.com\/store\/apps\/details?id=fr.figaro.crosswords&hl=fr)\n* [Forums th\u00e9matiques](https:\/\/forum.lefigaro.fr\/forum\/langue-francaise-110)\n\t+ [Conjugaison](https:\/\/forum.lefigaro.fr\/forum\/conjugaison-103)\n\t+ [Grammaire](https:\/\/forum.lefigaro.fr\/forum\/grammaire-102)\n\t+ [Orthographe](https:\/\/forum.lefigaro.fr\/forum\/orthographe-101)\n\t+ [Expressions fran\u00e7aises](https:\/\/forum.lefigaro.fr\/forum\/expressions-francaises-104)\n\t+ [Langue fran\u00e7aise](https:\/\/forum.lefigaro.fr\/forum\/langue-francaise-105)\n* [Dictionnaire](http:\/\/www.linternaute.fr\/dictionnaire\/fr\/)\n* [Le Conjugueur](http:\/\/leconjugueur.lefigaro.fr\/)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPublicit\u00e9\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n1. [Accueil](https:\/\/www.lefigaro.fr\/)\n2. [Langue Fran\u00e7aise](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise)\n3. [Expressions](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/expressions-francaises)\n\n\n\n\n\u00abEn tout genre\u00bb, \u00aben tous genres\u00bb: ne faites plus la faute!\n===========================================================\n\n\n\n\nPar\u00a0[Le Figaro](https:\/\/www.lefigaro.fr\/auteur\/le-figaro-fr)\n\nPubli\u00e9 \n le 19\/04\/2023 \u00e0 07:00 \n\n\n\n\n\n* [Lire dans l\u2019app](https:\/\/sfgs.adj.st\/resource?url=https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/expressions-francaises\/en-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419&adj_t=17aqgf51&adj_campaign=acquiz-web-article \"Lire l'article dans l\u2019application\")\n* Copier le lien\n\n\n\n\n\n\n\nLien copi\u00e9\n* [Mail](mailto:?subject=Le%20Figaro%20-%20%C3%A0%20lire%20%3A%20%C2%ABEn%20tout%20genre%C2%BB%2C%20%C2%ABen%20tous%20genres%C2%BB%3A%20ne%20faites%20plus%20la%20faute%21&body=%C2%ABEn%20tout%20genre%C2%BB%2C%20%C2%ABen%20tous%20genres%C2%BB%3A%20ne%20faites%20plus%20la%20faute%21%0D%0A%0D%0AFaut-il%2C%20ou%20non%2C%20employer%20la%20formule%20au%20pluriel%3F%20Le%20Figaro%20vous%20aide%20%C3%A0%20r%C3%A9pondre%20%C3%A0%20cette%20question%20des%20plus%20%C3%A9pineuses.%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419 \"Partager via e-mail\")\n* [Facebook](https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419&display=popup \"Partager via Facebook\")\n* [Twitter](https:\/\/twitter.com\/intent\/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419&text=Le%20Figaro%20-%20%C3%A0%20lire%20%3A%20%C2%ABEn%20tout%20genre%C2%BB%2C%20%C2%ABen%20tous%20genres%C2%BB%3A%20ne%20faites%20plus%20la%20faute%21 \"Partager via Twitter\")\n* [Linkedin](https:\/\/www.linkedin.com\/sharing\/share-offsite\/?url=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419 \"Partager via Linkedin\")\n* [Messenger](fb-messenger:\/\/share\/?link=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419&app_id=253015184720028 \"Partager via Messenger\")\n* [WhatsApp](whatsapp:\/\/send?text=Le%20Figaro%20-%20%C3%A0%20lire%20%3A%20%C2%ABEn%20tout%20genre%C2%BB%2C%20%C2%ABen%20tous%20genres%C2%BB%3A%20ne%20faites%20plus%20la%20faute%21%20https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419 \"Partager via WhatsApp\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLes deux formes induisent la notion de totalit\u00e9.\n 582958532\/fotofabrika - stock.adobe.com\n \n\n\nFaut-il, ou non, employer la formule au pluriel? *Le Figaro* vous aide \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question des plus \u00e9pineuses.\n\n\n\n\n\n\n*\u00abDes marchandises en tout genre \u00e9taient dispos\u00e9es sur la table\u00bb*, *\u00abl\u2019\u00e9v\u00e9nement a attir\u00e9 des spectateurs en tous genres\u00bb*\u2026 Peut-on dire que ces deux phrases sont correctes? Emprunt\u00e9 au [latin](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/quiz-francais\/seul-un-latiniste-hors-pair-obtiendra-un-10-10-a-ce-test-20230415) \u00abgeneris\u00bb (\u00aborigine, extraction, naissance\u00bb) depuis le XIIe si\u00e8cle, le mot \u00abgenre\u00bb recouvre diff\u00e9rents sens. Il d\u00e9signe \u00e0 la fois l\u2019ensemble des \u00eatres ou des objets ayant la m\u00eame origine ou li\u00e9s par la similitude d\u2019un ou de plusieurs caract\u00e8res. Mais aussi, comme on peut le lire dans le *Littr\u00e9*, diff\u00e9rentes esp\u00e8ces, familles, ordres et classes dans le langage ordinaire. Il y a des genres d\u2019animaux, de plantes, d\u2019objets, etc.\n\n\n\n\u00c0 d\u00e9couvrir\n* [Mots crois\u00e9s, Sudoku, 7 Lettres... Gardez votre esprit en \u00e9veil avec Le Figaro Jeux](https:\/\/app.adjust.com\/7kdsvgf)\n\n\n\nEn 1907, dans *L\u2019\u00c9volution cr\u00e9atrice*, [Henri Bergson](https:\/\/www.lefigaro.fr\/vox\/societe\/yves-threard-quand-bergson-changea-le-cours-du-xxe-siecle-20220420) \u00e9crit: *\u00abLes Anciens ne se sont pas demand\u00e9 pourquoi la nature se soumet \u00e0 des lois, mais pourquoi elle s\u2019ordonne selon des genres. L\u2019id\u00e9e de genre correspond surtout \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 objective dans le domaine de la vie, o\u00f9 elle traduit un fait incontestable, l\u2019h\u00e9r\u00e9dit\u00e9.\u00bb* De ce terme, nombre de locutions sont issues. Parmi elles, on trouve \u00abdu m\u00eame genre\u00bb, \u00abunique en son genre\u00bb, \u00ab\u00eatre son genre\u00bb (pour \u00ab\u00eatre son style\u00bb), ainsi qu\u2019\u00aben tout genre\u00bb. Ou peut-\u00eatre est-ce \u00aben tous genres\u00bb?\n\n\nNotion de totalit\u00e9\n------------------\n\n\nAinsi qu\u2019on peut le lire dans *La Totalit\u00e9*, ouvrage du philosophe Christian Godin, *\u00abdans l\u2019expression \u201cpour tout\u201d, suivie d\u2019un nom, \u201ctout\u201d signifie \u201cseul\u201d, \u201cunique\u201d. [...] Dans l\u2019usage courant, le singulier tend \u00e0 pr\u00e9valoir: \u201ctoute affaire cessante\u201d, \u201cen toute chose\u201d, \u201cen tout cas\u201d, etc\u00bb*. Pourtant le chass\u00e9-crois\u00e9 du singulier et du pluriel s\u2019observe en litt\u00e9rature. [Balzac](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/expressions-francaises\/flaubert-sand-balzac-les-methodes-d-ecriture-des-grands-auteurs-francais-20230207), dans *Le Cousin Pons* (1847), \u00e9crit: *\u00abCes deux ruelles, ainsi dispos\u00e9es, contiennent une trentaine de maisons \u00e0 six et sept \u00e9tages, dont les cours int\u00e9rieures, dont tous les appartements contiennent des magasins, des industries, des fabriques en tout genre.\u00bb* Et C\u00e9line, dans *Mort \u00e0 cr\u00e9dit* (1936), \u00e9crit: *\u00abUn grand panier de babas, d\u2019\u00e9clairs et gaufrettes! des \u201cSaint-Honor\u00e9s\u201d en tous genres.\u00bb*\n\n\n\u00c0 lire aussi[\u00abOn a \u00e9t\u00e9\u00bb, \u00abon est all\u00e9s\u00bb: ne faites plus la faute!](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/expressions-francaises\/on-a-ete-on-est-alles-ne-faites-plus-la-faute-20230417)\n\n\nLe fait est que les deux formes induisent la notion de totalit\u00e9. \u00abEn tous genres\u00bb peut \u00eatre remplac\u00e9 par \u00abdans tous les genres\u00bb et \u00aben tout genre\u00bb signifie \u00e0 la fois \u00abquel que soit le genre\u00bb et \u00abquels que soient les genres\u00bb. On trouve ainsi les deux formules inscrites dans le *Tr\u00e9sor de la langue* fran\u00e7aise. Notons cependant que la neuvi\u00e8me \u00e9dition du *Dictionnaire de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise* ne tol\u00e8re que la forme \u00aben tous genres\u00bb.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n La r\u00e9daction vous conseille\n \n* [L\u2019\u00e9diteur fran\u00e7ais d\u2019Agatha Christie va supprimer des termes jug\u00e9s offensants](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/actu-des-mots\/l-editeur-francais-d-agatha-christie-va-supprimer-des-termes-juges-offensants-20230417)\n* [Annie Ernaux devient le premier \u00e9crivain non antillais publi\u00e9 en cr\u00e9ole](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/actu-des-mots\/annie-ernaux-devient-le-premier-ecrivain-non-antillais-publie-en-creole-20230417)\n* [Que se cache-t-il derri\u00e8re le \u00abpervers narcissique\u00bb?](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise\/actu-des-mots\/que-se-cache-t-il-derriere-le-pervers-narcissique-20230417)\n* [Passionn\u00e9 de jeux de lettres\u00a0? D\u00e9couvrez l'appli Figaro jeux](https:\/\/app.adjust.com\/x2lh6rn)\n\n\n\n\nSujet\n\n* [Langue fran\u00e7aise](https:\/\/www.lefigaro.fr\/tag\/langue-francaise)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPublicit\u00e9\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00abEn tout genre\u00bb, \u00aben tous genres\u00bb: ne faites plus la faute!\n\n\n[S'ABONNER](https:\/\/abonnement.lefigaro.fr\/abonnement-access-figaro?origine=VWH19002&ga_source=VWH19002_bouton_sticky_bas_mobile&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419)\n\n\nFermer\n\n\n\n\n\n\nPartager\n\n\n\n\n 2 \n\nPartager via\u00a0:\n\n\n* [Mail](mailto:?subject=Le%20Figaro%20-%20%C3%A0%20lire%20%3A%20%C2%ABEn%20tout%20genre%C2%BB%2C%20%C2%ABen%20tous%20genres%C2%BB%3A%20ne%20faites%20plus%20la%20faute%21&body=%C2%ABEn%20tout%20genre%C2%BB%2C%20%C2%ABen%20tous%20genres%C2%BB%3A%20ne%20faites%20plus%20la%20faute%21%0D%0A%0D%0AFaut-il%2C%20ou%20non%2C%20employer%20la%20formule%20au%20pluriel%3F%20Le%20Figaro%20vous%20aide%20%C3%A0%20r%C3%A9pondre%20%C3%A0%20cette%20question%20des%20plus%20%C3%A9pineuses.%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419 \"Partager via e-mail\")\n* [Facebook](https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419&display=popup \"Partager via Facebook\")\n* [Twitter](https:\/\/twitter.com\/intent\/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419&text=Le%20Figaro%20-%20%C3%A0%20lire%20%3A%20%C2%ABEn%20tout%20genre%C2%BB%2C%20%C2%ABen%20tous%20genres%C2%BB%3A%20ne%20faites%20plus%20la%20faute%21 \"Partager via Twitter\")\n* [WhatsApp](whatsapp:\/\/send?text=Le%20Figaro%20-%20%C3%A0%20lire%20%3A%20%C2%ABEn%20tout%20genre%C2%BB%2C%20%C2%ABen%20tous%20genres%C2%BB%3A%20ne%20faites%20plus%20la%20faute%21%20https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419 \"Partager via WhatsApp\")\n* Copier le lien\n\n\n\n\n\n\n\nLien copi\u00e9\n* [Messenger](fb-messenger:\/\/share\/?link=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419&app_id=253015184720028 \"Partager via Messenger\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 1\u00a0commentaire\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlus d'options\n\n\n\n\n\n\nImprimer l'article\n\n\nSignaler une faute d'orthographe\n\n\n\n[S'abonner](https:\/\/abonnement.lefigaro.fr\/abonnement-access-figaro?origine=VWH20004&ga_source=VWH20004_bouton_sticky_bas_web&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419)\n\n\n1 commentaire* YVES GRAVA \n\n\n le 19\/04\/2023 \u00e0 22:59\n\nPourquoi annoncer \"Ne faites plus la faute!\" puisque les deux formules sont justes\u00a0?\n\n\n Lire le commentaire Plus de servicesL'actualit\u00e9 \u00e0 ne pas manquer* [R\u00e9sultats des \u00e9lections](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats)\n* [Covid-19](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sciences\/dossier\/virus-chine-coronavirus-pneumonie)\n* [Guerre en Ukraine](https:\/\/www.lefigaro.fr\/international\/dossier\/tensions-entre-la-russie-et-l-ukraine-tout-comprendre-a-la-menace-d-une-invasion-russe)\n* [Tension Iran-Etats Unis](https:\/\/www.lefigaro.fr\/international\/dossier\/crise-iran-etats-unis-accord-nucleaire-sanctions-ali-khamenei-hassan-rohanni-donal-trump-emmanuel-macron)\n* [Cor\u00e9e-Du-Nord](https:\/\/plus.lefigaro.fr\/tag\/coree-du-nord)\n* [Actualit\u00e9 politique en temps r\u00e9el](https:\/\/www.lefigaro.fr\/politique)\n* [Analyses, d\u00e9bats politiques et soci\u00e9taux](https:\/\/www.lefigaro.fr\/vox)\n* [Actualit\u00e9 et r\u00e9seaux sociaux](https:\/\/www.lefigaro.fr\/secteur\/high-tech\/dossier\/facebook-tiktok-instagram-snapchat-youtube-twitch-les-secrets-des-reseaux-sociaux)\n[Programme TV](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv)* [TV ce soir](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv\/ce-soir-a-la-tv)\n* [Programme TV en ce moment](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv\/en-ce-moment-tv)\n* [Programme TV TNT](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv\/programme-tnt)\n* [S\u00e9ries Netflix, HBO, OCS et TV](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv\/series)\n* [Election et photos Miss France 2024](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv\/miss-france)\n* [Programme TV Canalsat](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv\/programme-canalsat)\n* [Programme TV Free](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv\/programme-free)\n* [Programme TV SFR](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv\/programme-sfr)\n* [Actu people](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv\/people\/)\n[Sport](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports)* [Calendriers et r\u00e9sultats des matchs en direct](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/matches-en-direct)\n* [Coupe du monde de rugby 2023](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/rugby\/coupe-du-monde\/calendrier-resultats)\n* [Jeux olympiques](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/jeux-olympiques)\n* [Actualit\u00e9 cyclisme](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/cyclisme)\n* [R\u00e9sultats, classement g\u00e9n\u00e9ral Tour De France](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/cyclisme\/tour-de-france\/resultats\/classement-general)\n* [Qualifications Euro 2024](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/football\/qualifs-euro\/calendrier-resultats)\n* [Classement Ligue 1](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/football\/ligue-1\/classement)\n* [Classement Top 14](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/rugby\/top-14\/calendrier-resultats)\n* [Transferts football](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/football\/transferts)\n* [Coupe du monde 2022](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/football\/coupe-du-monde)\n* [Ballon d'Or France Football](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/football\/dossier\/ballon-d-or-palmares-resultats-classement-complet)\nMadame* [Horoscope du jour](https:\/\/madame.lefigaro.fr\/astro\/horoscope\/quotidien)\n* [Guide du mariage](https:\/\/madame.lefigaro.fr\/mariage)\n* [Recettes de cuisine](https:\/\/madame.lefigaro.fr\/cuisine)\n* [Brigitte Macron](https:\/\/madame.lefigaro.fr\/tag\/brigitte-macron)\n* [Actu mode](https:\/\/madame.lefigaro.fr\/style)\n* [Ap\u00e9ritif d\u00eenatoire](https:\/\/madame.lefigaro.fr\/recettes\/idees-menus\/aperitif-dinatoire-0)\n* [Recette p\u00e2te \u00e0 cr\u00eape](https:\/\/madame.lefigaro.fr\/recettes\/pate-crepes-sucree-171000-198865)\n* [Tendance bijoux](https:\/\/madame.lefigaro.fr\/bijoux-et-montres\/tendances-bijoux)\n* [Meghan Markle](https:\/\/madame.lefigaro.fr\/tag\/meghan-markle)\n* [Gainer son corps](https:\/\/madame.lefigaro.fr\/tag\/gainage)\nSant\u00e9* [Fiches et guides des m\u00e9dicaments](https:\/\/sante.lefigaro.fr\/medicaments\/)\n* [Astuces et conseils bien-\u00eatre](https:\/\/sante.lefigaro.fr\/mieux-etre)\n* [Sant\u00e9 et sexualit\u00e9](https:\/\/sante.lefigaro.fr\/mieux-etre\/sexualite)\n* [Index des maladies](https:\/\/sante.lefigaro.fr\/maladie)\n* [Conseils alimentation, nutrition et sant\u00e9](https:\/\/sante.lefigaro.fr\/mieux-etre\/nutrition-aliments)\n* [L'encyclop\u00e9die des organes](https:\/\/sante.lefigaro.fr\/sante\/organe)\n* [Conseils en psychologie](https:\/\/sante.lefigaro.fr\/psychologie)\n* [La pollution va t-elle nous tuer ?](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sciences\/la-pollution-va-t-elle-tous-nous-tuer-20190614)\n* [Apn\u00e9e du sommeil : Comment mieux dormir ?](https:\/\/sante.lefigaro.fr\/dossier\/dormir-sans-reposer-comment-soigner-le-syndrome-d-apnees-du-sommeil)\n* [15 mythes sur les vertus des aliments](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sciences\/15-mythes-et-anecdotes-sur-les-aliments-et-leurs-super-pouvoirs-20190715)\n[Guide d'achat](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/)* [Guide d'achat maison et jardin](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/maison-et-jardin)\n* [Guide d'achat sant\u00e9 et beaut\u00e9](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/sante-et-beaute)\n* [Guide d\u2019achat high-tech](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/high-tech-image-et-son)\n* [Guide d'achat smartphones et tablettes](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/smartphones-tablettes-et-accessoires)\n* [Comment choisir le meilleur extracteur de jus ?](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/maison-et-jardin\/cuisine\/comment-bien-choisir-son-extracteur-de-jus--fad376a6-a7aa-11e8-9ed4-e4e916f929a2)\n* [Quelle est la meilleure montre connect\u00e9e ?](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/smartphones-tablettes-et-accessoires\/montres-et-bracelets-connectes\/comparatif-quelle-montre-connectee-pour-enfant-choisir--5b6efe70-d156-11e8-875d-ccd4c26cfa08)\n* [Quel est le meilleur home cin\u00e9ma sans fil ?](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/high-tech-image-et-son\/tv\/comparatif-quel-est-le-meilleur-home-cinema-sans-fil--c982d7d2-bb40-11e8-b394-865d75ef5ffe)\n* [Comparatif semelle gel](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/sante-et-beaute\/corps\/comparatif-semelle-gel-b923d700-19ab-11e9-aaf9-6b2dd339062e)\n* [Quel \u00e9pilateur \u00e9lectrique choisir ?](https:\/\/guide-achat.lefigaro.fr\/sante-et-beaute\/epilateur\/comparatif-quel-epilateur-electrique-choisir--4f22d364-ba7f-11e8-b394-865d75ef5ffe)\n* [Bons plans](https:\/\/www.lefigaro.fr\/services\/bons-plans)\n* [Meilleurs VPN de 2023](https:\/\/meilleurs-vpn.lefigaro.fr)\n\u00c9ducation et orientation* [R\u00e9sultats Bac](https:\/\/resultats.etudiant.lefigaro.fr\/resultats-bac\/)\n* [R\u00e9visions du Bac](https:\/\/etudiant.lefigaro.fr\/bac\/revisions-du-bac\/)\n* [Parcoursup](https:\/\/etudiant.lefigaro.fr\/college-lycee\/parcoursup\/)\n* [Annuaire des \u00e9coles de commerce](https:\/\/etudiant.lefigaro.fr\/annuaires\/ecoles-de-commerce)\n* [Les entreprises qui recrutent](https:\/\/etudiant.lefigaro.fr\/stage-alternance\/entreprises\/)\n* [Trouver un stage](https:\/\/etudiant.lefigaro.fr\/stage-alternance\/stage\/)\n* [R\u00e9sultats Brevet des coll\u00e8ges](https:\/\/resultats.etudiant.lefigaro.fr\/resultats-brevet\/)\n* [Classement des \u00e9coles de commerce](https:\/\/etudiant.lefigaro.fr\/etudes\/ecoles-de-commerce\/)\n* [Trouver une alternance](https:\/\/etudiant.lefigaro.fr\/stage-alternance\/alternance\/)\n* [Agenda \u00e9tudiant : JPO, salons\u2026](https:\/\/etudiant.lefigaro.fr\/agenda\/)\nCulture* [Succession de Johnny Hallyday](https:\/\/www.lefigaro.fr\/culture\/dossier\/succession-johnny-hallyday-laura-smet-david-laeticia-testament)\n* [Sorties cin\u00e9ma](https:\/\/www.lefigaro.fr\/cinema)\n* [Guide arts et expositions](https:\/\/www.lefigaro.fr\/arts-expositions)\n* [Actualit\u00e9 musicale](https:\/\/www.lefigaro.fr\/musique)\n* [Actualit\u00e9 jeux-vid\u00e9o](https:\/\/www.lefigaro.fr\/jeux-video)\n* [Citations et proverbes](https:\/\/evene.lefigaro.fr\/citations)\n* [R\u00e9servation de spectacles et th\u00e9\u00e2tre](https:\/\/www.ticketac.com\/reservation-theatre.htm)\n* [Sortir \u00e0 Paris](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sortir-paris)\n* [Histoire de France](https:\/\/www.lefigaro.fr\/histoire)\n* [Langue fran\u00e7aise](https:\/\/www.lefigaro.fr\/langue-francaise)\n[Codes promos et r\u00e9ductions](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/)* [Code promo Wish](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/code-promo\/wish)\n* [Code promo Cdiscount](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/code-promo\/cdiscount)\n* [Code promo SheIn](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/code-promo\/shein)\n* [Code promo eBay](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/code-promo\/ebay)\n* [Code promo AliExpess](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/code-promo\/aliexpress)\n* [Code promo Deliveroo](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/)\n* [Code promo Nike](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/code-promo\/nike)\n* [Code promo Sephora](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/code-promo\/sephora)\n* [Code promo Showroomprive](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/code-promo\/showroomprive)\n* [Code promo Asos](https:\/\/codespromo.lefigaro.fr\/code-promo\/asos)\nOffres d'emploi* [Toutes les offres d'emploi](https:\/\/www.cadremploi.fr\/emploi\/liste_offres)\n* [Emploi \u00e0 Paris](https:\/\/www.cadremploi.fr\/emploi\/liste_offres?ville=paris-75)\n* [Emploi \u00e0 Lyon](https:\/\/www.cadremploi.fr\/emploi\/liste_offres?ville=lyon-69)\n* [Emploi \u00e0 Toulouse](https:\/\/www.cadremploi.fr\/emploi\/liste_offres?ville=toulouse-31)\n* [Emploi \u00e0 Nantes](https:\/\/www.cadremploi.fr\/emploi\/liste_offres?ville=nantes-44)\n* [Emploi \u00e0 Bordeaux](https:\/\/www.cadremploi.fr\/emploi\/liste_offres?ville=bordeaux-33)\n* [Emploi commercial](https:\/\/www.cadremploi.fr\/emploi\/liste_offres?fct=30100)\n* [Emploi contr\u00f4leur de gestion](https:\/\/www.cadremploi.fr\/emploi\/liste_offres?fct=10207)\n* [Emploi logistique](https:\/\/www.cadremploi.fr\/emploi\/liste_offres?fct=20300)\n* [Emploi communication](https:\/\/www.cadremploi.fr\/emploi\/liste_offres?fct=30800)\n* [Nos fiches m\u00e9tiers](https:\/\/emploi.lefigaro.fr\/metiers)\nAnnonces immobili\u00e8res* [Annonces immobili\u00e8res](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/)\n* [Achat appartement Paris](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/annonces\/immobilier-vente-appartement-paris.html)\n* [Achat appartement Nice](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/annonces\/immobilier-vente-appartement-nice+06000.html)\n* [Achat appartement Cannes](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/annonces\/immobilier-vente-appartement-cannes+06400.html)\n* [Achat appartement Bordeaux](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/annonces\/immobilier-vente-appartement-bordeaux+33000.html)\n* [Achat appartement Lyon](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/annonces\/immobilier-vente-appartement-lyon.html)\n* [Achat appartement Aix-en-provence](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/annonces\/immobilier-vente-maison-aix+en+provence+13090.html)\n* [Achat maison Bordeaux](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/annonces\/immobilier-vente-maison-bordeaux+33000.html)\n* [Achat maison Marseille](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/annonces\/immobilier-vente-maison-marseille.html)\n* [Achat maison Montpellier](https:\/\/immobilier.lefigaro.fr\/annonces\/immobilier-vente-maison-montpellier+34000.html)\n\u00c9conomie argent et finances* [Simulateur de seuil de richesse](https:\/\/www.lefigaro.fr\/conjoncture\/etes-vous-riche-20190418)\n* [Actualit\u00e9 \u00e9conomique et analyses](https:\/\/www.lefigaro.fr\/economie\/le-scan-eco)\n* [Imp\u00f4ts sur le revenu : simulateur](http:\/\/leparticulier.lefigaro.fr\/jcms\/c_35794\/simulateur-de-calcul-d-impot-sur-le-revenu)\n* [Palmar\u00e8s des villes o\u00f9 investir dans l'immobilier](https:\/\/www.lefigaro.fr\/placement\/notre-palmares-2019-des-villes-ou-investir-dans-l-immobilier-20190611)\n* [Studios et 2-pi\u00e8ces : les loyers ville par ville](https:\/\/www.lefigaro.fr\/finances-perso\/studios-et-2-pieces-decouvrez-les-loyers-ville-par-ville-20190612)\n* [Calculer l'imp\u00f4t \u00e0 payer](http:\/\/leparticulier.lefigaro.fr\/article\/calculez-rapidement-votre-impot-a-payer-en-2019\/)\n* [Bar\u00eame des droits de succession et donation](http:\/\/leparticulier.lefigaro.fr\/article\/le-bareme-des-droits-de-succession-et-de-donation-pour-2019\/)\n* [Indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers (IRL)](http:\/\/leparticulier.lefigaro.fr\/jcms\/c_52526\/indice-de-reference-des-loyers-irl)\n* [En France, les hauts revenus sont-ils tous des \u00abriches\u00bb?](https:\/\/www.lefigaro.fr\/conjoncture\/en-france-les-hauts-revenus-sont-ils-tous-des-riches-20190701)\n* [Carte familles nombreuses : jusqu\u2019\u00e0 75 % de r\u00e9duction sur les billets de train](http:\/\/leparticulier.lefigaro.fr\/article\/carte-familles-nombreuses-jusqu-a-75-de-reduction-sur-les-billets-de-train\/)\nVoyage* [Guide des croisi\u00e8res](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages\/dossier\/croisieres)\n* [Guide voyage Jordanie](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages\/dossier\/jordanie)\n* [Guide voyage Namibie](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages\/dossier\/namibie)\n* [Guide voyage Maroc](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages\/dossier\/maroc)\n* [Guide voyage New York](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages\/dossier\/new-york)\n* [Guide voyage Birmanie](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages\/dossier\/birmanie)\n* [Guide voyage Lille](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages\/dossier\/lille)\n* [Guide voyage Antilles](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages\/dossier\/antilles)\n* [Guide voyage Japon](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages\/dossier\/japon)\n* [Guide voyage Amsterdam](https:\/\/www.lefigaro.fr\/voyages\/dossier\/amsterdam)\nLes magazines Figaro* [Le Figaro Magazine](http:\/\/kiosque.lefigaro.fr\/figaro-magazine)\n* [Madame Figaro](http:\/\/kiosque.lefigaro.fr\/figaro-madame)\n* [Le Figaro](http:\/\/kiosque.lefigaro.fr\/le-figaro)\n* [Le Figaro Hors-S\u00e9rie](http:\/\/kiosque.lefigaro.fr\/figaro-hors-serie)\n* [Le Figaro Histoire](https:\/\/kiosque.lefigaro.fr\/catalog\/le-figaro-histoire)\n* [TV Magazine](http:\/\/kiosque.lefigaro.fr\/tv-magazine)\n* [F, l'art de vivre](http:\/\/kiosque.lefigaro.fr\/f-art-de-vivre)\nFigaro Services* [SCPI de rendement](https:\/\/www.lefigaro.fr\/services\/placements-en-periode-de-crise-la-scpi-maintient-le-cap-20201201)\n* [Changer d\u2019assurance de pr\u00eat immobilier](https:\/\/www.lefigaro.fr\/services\/changer-d-assurance-pret-que-dit-la-loi-20201222)\n* [Le Village de l'emploi avis](https:\/\/www.lefigaro.fr\/services\/avis-du-village-de-l-emploi-et-son-jumeau-aleph-20220421)\n* [Alarme maison](https:\/\/www.lefigaro.fr\/services\/quel-est-l-interet-d-une-alarme-de-maison-pour-proteger-ses-proches-et-ses-biens-20220311)\n* [Demande de carte grise en ligne](https:\/\/www.lefigaro.fr\/services\/quelles-sont-les-demarches-a-effectuer-pour-faire-une-demande-de-carte-grise-en-ligne-20220228)\n* [D\u00e9finition du portage salarial](https:\/\/www.lefigaro.fr\/services\/definition-du-portage-salarial-quels-sont-les-differents-statuts-pour-les-freelances-20220228)\n* [Stress et troubles du sommeil](https:\/\/www.lefigaro.fr\/services\/le-lien-etroit-entre-le-stress-et-les-troubles-du-sommeil-20220228)\n* [A savoir en France](https:\/\/entreprises.lefigaro.fr\/syntheses-actu\/)\n* [Annonces l\u00e9gales](https:\/\/annonces-legales.lefigaro.fr\/)\n[Vin](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/)* [Primeurs](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/primeurs)\n* [Comprendre le vin](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/connaitre-deguster)\n* [Tops et s\u00e9lections](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/tops-selections-vins-spiritueux)\n* [Domaines et vignerons](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/domaines-et-vignerons)\n* [Economie du vin](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/economie-du-vin)\n* [Foire aux vins](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/foire-aux-vins)\n* [Magazine du vin](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/magazine-vin)\n* [Spititueux](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/spiritueux)\n* [Cocktails et mixologie](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/spiritueux\/cocktails-mixologie)\n* [Terroir et viticulture](https:\/\/avis-vin.lefigaro.fr\/terroir-viticulture)\nR\u00e9sultats des \u00e9lections par d\u00e9partement* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Hauts-de-Seine](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/hauts-de-seine-92\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Seine-Saint-Denis](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/seine-saint-denis-93\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Val-de-Marne](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/val-de-marne-94\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Val-d'Oise](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/val-doise-95\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Yvelines](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/yvelines-78\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Var](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/var-83\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Alpes-Maritimes](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/alpes-maritimes-06\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Essonne](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/essonne-91\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Nord](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/nord-59\/)\nR\u00e9sultats des \u00e9lections par r\u00e9gion* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/auvergne-rhone-alpes\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Bourgogne-Franche-Comt\u00e9](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/bourgogne-franche-comte\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Bretagne](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/bretagne\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Centre-Val de Loire](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/centre-val-de-loire\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Corse](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/corse\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Grand Est](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/grand-est\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Hauts-de-France](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/hauts-de-france\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Ile-de-France](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/ile-de-france\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Normandie](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/normandie\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Nouvelle-Aquitaine](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/nouvelle-aquitaine\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Occitanie](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/occitanie\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Pays de la Loire](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/pays-de-la-loire\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/provence-alpes-cote-dazur\/)\nR\u00e9sultats des \u00e9lections par ville* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Paris](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/paris-75\/paris-75056\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Marseille](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/bouches-du-rhone-13\/marseille-13055\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Lyon](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/rhone-69\/lyon-69123\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Toulouse](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/haute-garonne-31\/toulouse-31555\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Nice](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/alpes-maritimes-06\/nice-06088\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Nantes](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/loire-atlantique-44\/nantes-44109\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Montpellier](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/herault-34\/montpellier-34172\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Strasbourg](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/bas-rhin-67\/strasbourg-67482\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Bordeaux](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/gironde-33\/bordeaux-33063\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Lille](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/nord-59\/lille-59350\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Rennes](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/ille-et-vilaine-35\/rennes-35238\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Reims](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/marne-51\/reims-51454\/)\n* [R\u00e9sultats des \u00e9lections Saint-\u00c9tienne](https:\/\/www.lefigaro.fr\/elections\/resultats\/loire-42\/saint-etienne-42218\/)\nLe Figaro : Editions locales* [Le Figaro Bordeaux](https:\/\/www.lefigaro.fr\/bordeaux)\n* [Le Figaro Lyon](https:\/\/www.lefigaro.fr\/lyon)\n* [Le Figaro Nantes](https:\/\/www.lefigaro.fr\/nantes)\n* [Le Figaro Nice](https:\/\/www.lefigaro.fr\/nice)\nSuivez l\u2019actu en temps r\u00e9elavec l\u2019application Le FigaroVous avez choisi de refuser les cookiesEt pourtant, la publicit\u00e9 personnalis\u00e9e est un moyen de soutenir le travail de notre r\u00e9daction qui s\u2019engage \u00e0 vous proposer chaque jour une information de qualit\u00e9. **En acceptant les cookies, vous pourrez acc\u00e9der aux contenus et fonctionnalit\u00e9s gratuites que propose notre site.**\u00c0 tout moment, vous pouvez modifier vos choix via le bouton \u201cparam\u00e9trer les cookies\u201d en bas de page.\n\nAccepter les cookiesou[Refuser et s'abonner](https:\/\/abonnement.lefigaro.fr\/lefigaro?origine=VWH210016&ga_source=VWH210016_bandeau_cookie_consent&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2Flangue-francaise%2Fexpressions-francaises%2Fen-tout-genre-en-tous-genres-ne-faites-plus-la-faute-20230419)  Nos liens utiles* [Nos applications mobiles](https:\/\/applications-mobiles.lefigaro.fr\/)\n* [Suivre Le Figaro sur Google Actu](https:\/\/news.google.com\/publications\/CAAiECfoa6DqFBUxavQsadHjUbgqFAgKIhAn6Gug6hQVMWr0LGnR41G4\/?hl=fr&gl=FR&ceid=FR:fr)\n* [Le Figaro Bordeaux](https:\/\/www.lefigaro.fr\/bordeaux)\n* [Le Figaro Lyon](https:\/\/www.lefigaro.fr\/lyon)\n* [Le Figaro Marseille](https:\/\/www.lefigaro.fr\/marseille)\n* [Le Figaro Nantes](https:\/\/www.lefigaro.fr\/nantes)\n* [Le Figaro Nice](https:\/\/www.lefigaro.fr\/nice)\n* [Les vid\u00e9os Figaro Live](https:\/\/video.lefigaro.fr\/)\n* [Les podcasts du Figaro](https:\/\/podcasts.lefigaro.fr\/)\n* [Les programmes TV](https:\/\/tvmag.lefigaro.fr\/programme-tv\/ce_soir_la_tv.html)\n* [Les r\u00e9sultats sportifs](https:\/\/www.lefigaro.fr\/sports\/matches-en-direct)\n* [Carnet du jour](https:\/\/www.lefigaro.fr\/carnetdujour)\n* [Figaro Store](https:\/\/boutique.lefigaro.fr\/?redirect_uri=__uri__)\n* [Jeux](https:\/\/jeux.lefigaro.fr\/)\nLe KiosqueLe Figaro\n\n[Lire ce num\u00e9ro](https:\/\/kiosque.lefigaro.fr\/le-figaro)Abonnement* [D\u00e9couvrez toutes les offres](https:\/\/abonnement.lefigaro.fr\/lefigaro?origine=VWH21005&ga_source=VWH21005_footer_web&redirect_uri=__uri__)Les articles en illimit\u00e9 \u00e0 partir de 0,99\u20ac sans engagement\n* [G\u00e9rer votre abonnement](https:\/\/client.lefigaro.fr\/WebloggiaLeFigaro\/espaceclient\/abonnements)\n* [Espace personnel](https:\/\/client.lefigaro.fr\/WebloggiaLeFigaro\/espaceclient\/accueil)\n* [R\u00e9silier votre abonnement](https:\/\/abonnement.lefigaro.fr\/demande-resiliation\/le-figaro?redirect_uri=__uri__)\nApplications mobiles* [Le Figaro\u00a0: iPhone | Android](https:\/\/app.adjust.com\/uklxp91)\n* [Le Figaro Jeux\u00a0: iPhone | Android](https:\/\/app.adjust.com\/x2lh6rn)\n* [Le Kiosque Le Figaro\u00a0: iPhone | Android](https:\/\/app.adjust.com\/wz209yr)\n* [Le Figaro Cuisine\u00a0: iPhone | Android](https:\/\/app.adjust.com\/5blsqmr)\nNos newsletters[Inscrivez-vous aux newsletters](https:\/\/client.lefigaro.fr\/WebloggiaLeFigaro\/espaceclient\/accedernewsletters)Suivez-nous sur :* Param\u00e9trer les cookies\n* [Plan du site](https:\/\/www.lefigaro.fr\/plusdefigaro)\n* [Confidentialit\u00e9](https:\/\/mentions-legales.lefigaro.fr\/page\/politique-de-confidentialite)\n* [CGU](https:\/\/mentions-legales.lefigaro.fr\/page\/cgu)\n* [CGV](https:\/\/boutique.lefigaro.fr\/cgv)\n* [Info cookies](https:\/\/mentions-legales.lefigaro.fr\/page\/infos-cookies)\n* [Charte](https:\/\/mentions-legales.lefigaro.fr\/page\/charte-de-participation)\n* [Aide et contact](https:\/\/faq.lefigaro.fr\/hc\/fr?utm_source=faq&utm_medium=internal&utm_campaign=footer)\n* [Mentions l\u00e9gales](https:\/\/mentions-legales.lefigaro.fr\/page\/mentions-legales)\n* [Abonnements](https:\/\/boutique.lefigaro.fr\/rayon\/4-abonnement?ga_source=footer_figaro)\n* [Newsletter](https:\/\/client.lefigaro.fr\/WebloggiaLeFigaro\/espaceclient\/accedernewsletters)\n* [Publicit\u00e9](https:\/\/lefigaro-fr.digidip.net\/visit?url=http%3A%2F%2Fmedia.figaro.fr%2F&currurl=https%3A%2F%2Fwww.lefigaro.fr%2F)\n* [Sitemap](https:\/\/articles.lefigaro.fr\/)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"},{"article_id":5,"url":"https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387","title":"\r\n\tD\u00e9finitions : partie - Dictionnaire de fran\u00e7ais Larousse\r\n","image":"https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/assets\/img\/encart_pub_dicofr.jpg","description":"partie - D\u00e9finitions Fran\u00e7ais : Retrouvez la d\u00e9finition de partie, ainsi que les synonymes, homonymes, expressions, difficult\u00e9s... - synonymes, homonymes, difficult\u00e9s, citations.","text":"\n\n\n\n\n\r\n D\u00e9finitions : partie - Dictionnaire de fran\u00e7ais Larousse\r\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n \n\n \n \n \n\n \n\n\n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n* EN\n* ES\n* DE\n* IT\n\n\n* [\uf09a](https:\/\/www.facebook.com\/larousse.fr)\n* [\uf099](https:\/\/twitter.com\/larousse_fr)\n* [\uf16d](https:\/\/www.instagram.com\/editionslarousse\/)\n* [\uf0e1](https:\/\/fr.linkedin.com\/company\/larousse)\n\n\n* \n\n* [Newsletter](https:\/\/www.editions-larousse.fr\/newsletter)\n\n\n\n\n\n\n\n\n[LAROUSSE](https:\/\/www.larousse.fr\/)\n\n\n\ue81e\n\n\n\n\n\n\n\n\nToggle navigation\n\n\n\n\n\n[LAROUSSE](https:\/\/www.larousse.fr\/)\n\ue81e\n\ue833\n\n\n\ue81e\n\n\n\n\n* [\ue80aLANGUE FRAN\u00c7AISE](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais)\n* [\ue804DICTIONNAIRES BILINGUES](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/bilingues)\n* [\ue822TRADUCTEUR](https:\/\/www.larousse.fr\/traducteur)\n* [\ue805CONJUGATEUR](https:\/\/www.larousse.fr\/conjugaison)\n* [\ue819ENCYCLOP\u00c9DIE](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie)\n* [\ue809CUISINE](https:\/\/cuisine.larousse.fr)\n* [\ue811FORUM](https:\/\/www.larousse.fr\/forums)\n* [\ue812JEUX](https:\/\/jeux.larousse.fr)\n* [\ue815LIVRES](https:\/\/www.editions-larousse.fr)\n\n\n* \n\n* [Newsletter](https:\/\/www.editions-larousse.fr\/newsletter)\n\n\n* Suivez nous:\n[\uf09a](https:\/\/www.facebook.com\/larousse.fr)\n[\uf099](https:\/\/twitter.com\/larousse_fr)\n[\uf16d](https:\/\/www.instagram.com\/editionslarousse\/)\n[\uf0e1](https:\/\/fr.linkedin.com\/company\/larousse)\n\n\n* [EN](https:\/\/www.larousse.com\/en\/)\n[ES](https:\/\/www.larousse.com\/es\/)\n[DE](https:\/\/www.larousse.com\/de\/)\n[IT](https:\/\/www.larousse.com\/it\/)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Accueil](https:\/\/www.larousse.fr) >[**Langue fran\u00e7aise**](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais) > [**Dictionnaire**](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais-monolingue) > **partie**\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Accueil](https:\/\/www.larousse.fr) > [**langue fran\u00e7aise**](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais) > [**dictionnaire**](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais-monolingue) > **[partie n.f.](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#58037)**\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n* [D\u00e9finitions](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#definition)\n* [Expressions](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#locution)\n* [Homonymes](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#homonyme)\n* [Difficult\u00e9s](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#difficulte)\n\n\n\n\n\n* [D\u00c9FINITIONS](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#definition)\n* [EXPRESSIONS](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#locution)\n* [HOMONYMES](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#homonyme)\n* [DIFFICULT\u00c9S](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#difficulte)\n\n\n+\r\n \n\ue833\r\n \n\n\n\n\n\ue82c\npartie\n--------\n\n\nnom f\u00e9minin\n\n\n(ancien fran\u00e7ais *partir*, partager)\n\n\n\n* 1.\u00a0\u00c9l\u00e9ment qui concourt \u00e0 un ensemble organis\u00e9\u00a0: Les parties du corps.\nSynonymes :\n\n\n[\u00e9l\u00e9ment](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/%C3%A9l%C3%A9ment\/28372) - [fraction](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/fraction\/34932) - [fragment](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/fragment\/34951) - [morceau](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/morceau\/52590) - [pi\u00e8ce](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/pi%C3%A8ce\/60773)\n* 2.\u00a0Division, portion, morceau, fraction de quelque chose, d'un tout\u00a0: Rouler sur la partie gauche de la chauss\u00e9e.\nSynonymes :\n\n\n[section](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/section\/71772) - [tranche](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/tranche\/79020) - tron\u00e7on\n* 3.\u00a0Quantit\u00e9 de choses ou d'\u00eatres appartenant \u00e0 un ensemble\u00a0: Une grande partie de la population vit dans la mis\u00e8re. J'ai lu une partie de ses livres.\nSynonymes :\n\n\n[parcelle](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/parcelle\/58070) - [part](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/part\/58338) - [portion](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/portion\/62806)\n* 4.\u00a0Domaine, sp\u00e9cialit\u00e9, profession, branche de quelqu'un\u00a0: \u00catre tr\u00e8s fort dans sa partie.\nSynonymes :\n\n\n[branche](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/branche\/10941) - [m\u00e9tier](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/m%C3%A9tier\/50997) - rayon (familier)\n* 5.\u00a0Personne, groupe, pays, etc., qui participe \u00e0 une discussion, une n\u00e9gociation\u00a0: Les diverses parties en pr\u00e9sence.\n* 6.\u00a0Totalit\u00e9 des coups qu'il faut jouer ou des points qu'il faut marquer pour qu'un des joueurs ou une des \u00e9quipes ait gagn\u00e9 ou perdu\u00a0: Faire une partie d'\u00e9checs.\n* 7.\u00a0Action complexe, men\u00e9e dans un but d\u00e9termin\u00e9 et dont l'enjeu est assez important\u00a0: Gagner, perdre, abandonner la partie.\n* 8.\u00a0R\u00e9union organis\u00e9e dans un but de loisirs, de divertissement\u00a0: Partie de p\u00eache. Aller \u00e0 une partie chez des amis.\n* Droit\n\n9.\u00a0Personne qui participe \u00e0 un acte juridique dont les effets la concernent personnellement.\n* 10.\u00a0Personne qui plaide contre quelqu'un soit comme demandeur, soit comme d\u00e9fendeur.\n* 11.\u00a0Personne avec laquelle une autre est en contestation.\n* Marine\n\n12.\u00a0C\u00f4t\u00e9 d'o\u00f9 souffle le vent.\n* Math\u00e9matiques\n\n13.\u00a0Dans un ensemble\u00a0E, ensemble\u00a0A form\u00e9 exclusivement d'\u00e9l\u00e9ments appartenant \u00e0 E.\r\n Synonyme :\n\n\n[sous-ensemble](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/sous-ensemble\/73815)\n* Musique\n\n14.\u00a0Un des mouvements d'une \u0153uvre.\n* 15.\u00a0Partition ou voix d\u00e9volue \u00e0 chacun des musiciens qui participent \u00e0 une ex\u00e9cution d'ensemble.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVOUS CHERCHEZ PEUT-\u00caTRE\n\n\n\n[partie n.f.](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387) \u00c9l\u00e9ment qui concourt \u00e0 un ensemble organis\u00e9.\n\n[Avoir affaire \u00e0 forte partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158240)[En grande (grosse) partie, en majeure partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158241)[En partie, pour partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158242)[\u00catre de la partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158243)[\u00catre partie prenante](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158244)[\u00catre, se mettre de la partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158245)[Faire partie de quelque chose](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158246)[Partie carr\u00e9e](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158247)[Partie civile](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158254)[Partie de plaisir](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158249)[Partie du discours ou, vieux, partie d'oraison](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158258)[Partie fine, partie de d\u00e9bauche](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158248)[Partie principale](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158255)[Premi\u00e8re partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158251)[Prendre quelqu'un \u00e0 partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158250)[Prise \u00e0 partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#158257)[Volume inf\u00e9rieur (respectivement sup\u00e9rieur) d'une partie born\u00e9e B de \u211d3](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partie\/58387#15000617)[partir v.i.](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partir\/58392) Prendre le d\u00e9part, commencer un mouvement.\n\n[charte-partie n.f.](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/charte-partie\/14833) Document sur lequel \u00e9taient \u00e9crits plusieurs exemplaires originaux d'une m\u00eame...\n\n[surprise-partie n.f.](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/surprise-partie\/75843) R\u00e9union de jeunes o\u00f9 l'on danse.\n\n[garden-party n.f.](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/garden-party\/36126) R\u00e9ception, f\u00eate mondaine donn\u00e9e dans un jardin, un parc, etc.\n\n[mi-parti adj.](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/mi-parti\/51694) Compos\u00e9 de deux parties \u00e9gales, mais dissemblables.\n\nautres r\u00e9sultats[Avoir partie li\u00e9e avec quelqu'un](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/lier\/47070#180901)[Partie li\u00e9e](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/lier\/47070#180905)[Partie li\u00e9e d'un K-espace vectoriel E](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/lier\/47070#180908)[Borne inf\u00e9rieure d'une partie minor\u00e9e A d'un ensemble E muni d'une relation d'ordre](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/borne\/10264#169092)[Borne sup\u00e9rieure d'une partie major\u00e9e A d'un ensemble E muni d'une relation d'ordre](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/borne\/10264#15000011)[Ce n'est que partie remise](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/remettre\/67996#183684)[Chef de partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/chef\/15043#152593)[Compl\u00e9mentaire d'une partie A d'un ensemble E](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/compl%C3%A9mentaire\/17673#161173)[Comptabilit\u00e9 \u00e0 partie double](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/double\/26551#15000225)[Partie double](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/double\/26551#154841)[Comptabilit\u00e9 \u00e0 partie double](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/comptabilit%C3%A9\/17801#16000311)[Diam\u00e8tre d'une partie\u00a0A d'un espace m\u00e9trique](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/diam%C3%A8tre\/25212#178947)[\u00catre (\u00e0 la fois) juge et partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/juge\/45107#173402)[Fermeture d'une partie A d'un espace topologique](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/fermeture\/33317#171813)[Image d'une partie A d'un ensemble E par une application f d\u00e9finie de E dans F](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/image\/41604#163150)[Int\u00e9rieur d'une partie V d'un espace affine euclidien En](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/int%C3%A9rieur\/43706#180318)[Point int\u00e9rieur d'une partie A d'un espace topologique](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/int%C3%A9rieur\/43706#180312)[La partie est jou\u00e9e](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/jouer\/45008#173321)[La partie immerg\u00e9e de l'iceberg](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/iceberg\/41341#163067)[Loi induite sur une partie A d'un ensemble E muni d'une loi de composition interne \u22a4](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/induire\/42720#180006)[Ouvrir le jeu, la partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/ouvrir\/56999#158001)[Partie adverse](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/adverse\/1250#167650)[Partie aliquote d'un nombre](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/aliquote\/2285#168070)[Partie convexe d'un espace vectoriel E sur \u211d](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/convexe\/19007#15000127)[Partie de jambes en l'air](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/jambe\/44692#173092)[Partie \u00e9clair](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/%C3%A9clair\/27536#161870)[Partie enti\u00e8re d'un nombre a](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/entier\/29934#179184)[Partie g\u00e9n\u00e9ratrice d'un corps K sur un sous-corps L de K](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/g%C3%A9n%C3%A9rateur\/36532#162441)[Partie g\u00e9n\u00e9ratrice d'un espace vectoriel E](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/g%C3%A9n%C3%A9rateur\/36532#162442)[Partie g\u00e9n\u00e9ratrice d'un groupe G](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/g%C3%A9n%C3%A9rateur\/36532#162443)[Partie imaginaire d'un nombre complexe z = a + ib](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/imaginaire\/41613#163155)[Partie int\u00e9grante de](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/int%C3%A9grant\/43530#180235)[Partie invariante par une application f](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/invariant\/44070#180413)[Partie la plus diligente](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/diligent\/25574#170928)[Partie libre d'un espace vectoriel E](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/libre\/47013#180878)[Partie major\u00e9e d'un ensemble ordonn\u00e9 E](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/majorer\/48769#16000785)[Partie minor\u00e9e d'un ensemble ordonn\u00e9 E](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/minorer\/51661#16000858)[Partie propre d'un ensemble E](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/propre\/64408#317826)[Partie r\u00e9elle d'un nombre complexe (z = x + iy)](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/r%C3%A9el\/67387#166118)[Partie stable d'un ensemble\u00a0E par une application\u00a0f d\u00e9finie de\u00a0E dans E](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/stable\/74409#175328)[Partie stable d'un ensemble\u00a0E pour une loi de composition](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/stable\/74409#175329)[Passer dans, par, sur quelque chose (partie du corps, esprit)](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/passer\/58494#158375)[Point adh\u00e9rent a d'une partie A](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/adh%C3%A9rent\/1064#167588)[Porter la main \u00e0 une partie de son corps](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/porter\/62780#183211)[Restriction d'une application f de domaine A \u00e0 une partie B de A](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/restriction\/68777#166400)[Risquer le coup, la partie, le paquet](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/risquer\/69558#159033)[Se constituer partie civile](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/constituer\/18478#153650)[Sous-groupe (sous-alg\u00e8bre, sous-anneau, sous-corps, sous-espace vectoriel) d'un groupe (alg\u00e8bre, anneau, corps, espace vectoriel) G engendr\u00e9 par une partie P de G](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/engendrer\/29530#179034)[Tout ou partie](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/tout\/78772#176102)\nVoirplus\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\ue827\nExpressions avec partie\n=======================\n\n\n* Avoir affaire \u00e0 forte partie,\n-----------------------------\n\navoir un concurrent, un adversaire redoutable.\n* En grande (grosse) partie, en majeure partie,\n---------------------------------------------\n\ndans une grande mesure.\n* En partie, pour partie,\n-----------------------\n\npour une part seulement\u00a0: Sa fortune vient en partie d'un h\u00e9ritage.\n* \u00catre de la partie,\n------------------\n\n\u00eatre du m\u00e9tier.\n* \u00catre partie prenante,\n---------------------\n\n\u00eatre directement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une affaire, y participer activement.\n* \u00catre, se mettre de la partie,\n-----------------------------\n\nparticiper \u00e0 une entreprise commune\u00a0; intervenir dans une affaire, une dispute.\n* Faire partie de quelque chose,\n------------------------------\n\nen \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment, \u00eatre au nombre de\u00a0: Vous faites partie des privil\u00e9gi\u00e9s.\n* Partie carr\u00e9e,\n--------------\n\n\u00e9bats sexuels r\u00e9unissant deux couples avec \u00e9change de partenaires.\n* Partie de plaisir,\n------------------\n\ndivertissement collectif, d\u00e9bauche (vieux)\u00a0; se dit de ce qui est ex\u00e9cut\u00e9 sans difficult\u00e9, sans effort, sans ennui\u00a0: Cette course\u00a0? une v\u00e9ritable partie de plaisir.\n* Partie fine, partie de d\u00e9bauche,\n--------------------------------\n\nr\u00e9union o\u00f9 les participants se livrent \u00e0 des \u00e9bats sexuels.\n* Prendre quelqu'un \u00e0 partie,\n---------------------------\n\ns'en prendre \u00e0 lui, l'attaquer.\n* Arts d\u00e9coratifs\n\n\nPremi\u00e8re partie,\n----------------\n\ndans les meubles du style de Boulle, marqueterie \u00e0 fond d'\u00e9caille et motifs de cuivre. (L'inverse constitue la contrepartie.)\n* Droit\n\n\nPartie civile,\n--------------\n\ncelle qui, en mati\u00e8re p\u00e9nale, agit en son nom contre l'auteur d'une infraction, en principe pour la revendication d'int\u00e9r\u00eats civils.\n* Partie principale,\n------------------\n\ncelle qui est la plus directement int\u00e9ress\u00e9e dans une contestation\u00a0; se dit du minist\u00e8re public lorsqu'il a l'initiative de l'action.\n* Parties communes,\n-----------------\n\nparties des b\u00e2timents et des terrains d'un immeuble en copropri\u00e9t\u00e9 affect\u00e9es \u00e0 l'usage ou \u00e0 l'utilit\u00e9 de tous les copropri\u00e9taires ou de plusieurs d'entre eux (escaliers, ascenseurs, etc.), par opposition aux parties privatives, r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l'usage exclusif d'un copropri\u00e9taire d\u00e9termin\u00e9 (appartement, cave, garage).\n* Prise \u00e0 partie,\n---------------\n\nproc\u00e9dure diligent\u00e9e par un plaideur tendant \u00e0 mettre en jeu la responsabilit\u00e9 civile d'un magistrat \u00e0 raison de ses fautes personnelles et du pr\u00e9judice qui en est r\u00e9sult\u00e9 pour le demandeur.\n* Linguistique\n\n\nPartie du discours ou, vieux, partie d'oraison,\n-----------------------------------------------\n\ndans la grammaire traditionnelle, chacune des cat\u00e9gories de mots, d\u00e9termin\u00e9es sur la base de crit\u00e8res syntaxiques et\/ou s\u00e9mantiques dans le cadre de l'analyse de la proposition.\n* Math\u00e9matiques\n\n\nVolume inf\u00e9rieur (respectivement sup\u00e9rieur) d'une partie born\u00e9e B de \u211d3,\n------------------------------------------------------------------------\n\nnombre obtenu comme limite lorsque *k*, entier, tend vers l'infini de la suite croissante major\u00e9e (*nk*s23k) [respectivement d\u00e9croissante minor\u00e9e (*n\u2032k*s23*k*), o\u00f9 *nk* et *n\u2032k* sont respectivement, pour *m*, n et *p* parcourant \u2124, le nombre de pav\u00e9s \r\n  inclus dans ou rencontrant B.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\ue81f\nHomonymes de partie\n===================\n\n\n\n* [**parti**](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partir\/58392) participe pass\u00e9 du verbe *partir*\n* [**parti**](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/parti\/58364) nom masculin\n* **partis** forme conjugu\u00e9e du verbe [*partir*](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partir\/58392)\n* **partit** forme conjugu\u00e9e du verbe [*partir*](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partir\/58392)\n* **part\u00eet** forme conjugu\u00e9e du verbe [*partir*](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partir\/58392)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\ue80d\nDifficult\u00e9s de partie\n=====================\n\n\n\n* EMPLOI\n\n\nNe pas confondre *prendre qqn \u00e0 partie,* s'en prendre \u00e0 lui, l'attaquer en paroles (dans cette expression, *partie* a le sens juridique de \u00ab\u00a0personne qui plaide contre qqn\u00a0\u00bb, comme dans *partie civile* ou dans *\u00eatre \u00e0 la fois juge et partie*) et *faire un mauvais parti \u00e0 qqn, prendre parti contre qqn* \u2192\u00a0[parti](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/parti\/58364#difficulte).\n* ACCORD\n\n\n\n*Une partie de*. Quand le nom qui suit cette expression est au pluriel, le verbe s'accorde au singulier si l'on consid\u00e8re le groupe constitu\u00e9 par la partie\u00a0: *une partie des musiciens joue faux*. L'accord se fait au pluriel si l'on veut insister sur l'id\u00e9e de nombre d'individus\u00a0: *une partie des bovins sont contamin\u00e9s*.\n\n\n*La plus grande partie de*. L'accord du verbe se fait toujours au singulier\u00a0: *la plus grande partie du fleuve est gel\u00e9e*\u00a0; *la plus grande partie des arbres a \u00e9t\u00e9 abattue par la temp\u00eate*.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMots proches\n------------\n\npartie-[partiel](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partiel\/58389)-[partiel](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partiel\/58390)-[partiellement](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partiellement\/58391)-[parties](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/parties\/58388)-[partir](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partir\/58392)-[particularit\u00e9](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/particularit%C3%A9\/58382)-[particule](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/particule\/58383)-[particulier](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/particulier\/58384)-[particuli\u00e8rement](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/particuli%C3%A8rement\/58386)-[partidaire](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/francais\/partidaire\/186601)-\n\n\n\n\n\n\n\ue819\n\n\n\n\n\n\u00c0 CONSULTER \u00c9GALEMENT DANS L'ENCYCLOP\u00c9DIE\n\n\n\n[**th\u00e9orie des ensembles.** \n\n\nTh\u00e9orie qui, dans sa partie \u00e9l\u00e9mentaire, traite des notions d'ensemble...](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/divers\/th%C3%A9orie_des_ensembles\/48138)\n\n\u00c0 D\u00c9COUVRIR DANS L'ENCYCLOP\u00c9DIE\n\n\n* [**Beethoven****.** Ludwig van **Beethoven****.**](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/personnage\/Ludwig_van_Beethoven\/108152)\n* [**Cent-Jours** (les).](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/divers\/les_Cent-Jours\/112335)\n* [**daim****.** [FAUNE]](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/vie-sauvage\/daim\/184829)\n* [**d\u00e9linquance juv\u00e9nile.**](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/divers\/d%C3%A9linquance_juv%C3%A9nile\/41098)\n* [**eau.** [DOSSIER].](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/divers\/eau\/184355)\n* [**embarrure****.** [M\u00c9DECINE]](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/medical\/embarrure\/12732)\n* [**invasions.** [HISTOIRE]](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/divers\/invasion\/62407)\n* [**Mao Zedong****.**](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/personnage\/Mao_Zedong\/131608)\n* [**orang-outan****.** [FAUNE]](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/vie-sauvage\/orang-outan\/178168)\n* [**Rome antique\u00a0: l'Empire romain****.** [27\u00a0avant J.-C.-476\u00a0apr\u00e8s J.-C.]](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/autre-region\/Rome_lEmpire_romain\/187438)\n* [**sant\u00e9.** [DOSSIER].](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/divers\/sant%C3%A9\/184330)\n* [**saumon****.** [FAUNE]](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/vie-sauvage\/saumon\/184568)\n* [**Stendhal****.** Henri Beyle, dit **Stendhal****.**](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/personnage\/Henri_Beyle_dit_Stendhal\/145200)\n* [**synapse.**](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/divers\/synapse\/95288)\n* [**Westphalie** (trait\u00e9s de).](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/divers\/trait%C3%A9s_de_Westphalie\/149773)\n* [**Yougoslavie****.**](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/autre-region\/Yougoslavie\/150356)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDANS L'ENCYCLOPEDIE\n\n\n\n[#### **partie du discours.**\n\nDans la grammaire traditionnelle, chacune des cat\u00e9gories de mots, d\u00e9termin\u00e9es...](https:\/\/www.larousse.fr\/encyclopedie\/divers\/partie_du_discours\/77230)\n\n\n\n\n\n\nOUTILS\n\n\n\n[![](https:\/\/www.larousse.fr\/dictionnaires\/assets\/img\/encart_pub_dicofr.jpg)](https:\/\/www.larousse.fr\/contenu\/applications\/dictionnaire_francais)\n\n\n\n[\ue823\nCONJUGATEUR\n\ue807](https:\/\/www.larousse.fr\/conjugaison)\n\n\n\n[\ue812\nJEUX\n\ue807](https:\/\/jeux.larousse.fr)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[COURS DE FRAN\u00c7AIS\n\ue807](https:\/\/cours-francais.larousse.fr)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nQUIZ\n\n\n\n\n\n\n\n\nQuand on mesure le degr\u00e9 d'humidit\u00e9 de l'air, on parle de\u00a0:\n\n\n\n* + l'hygrom\u00e9trie\n\t+ l'hydrom\u00e9trie\n\t+ l'aquam\u00e9trie\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n[Applications mobiles](https:\/\/www.larousse.fr\/contenu\/applications\/applications_mobiles)\n[Index](https:\/\/www.larousse.fr\/index)\n[Mentions l\u00e9gales et cr\u00e9dits](https:\/\/www.larousse.fr\/infos\/credits)\n[CGU](https:\/\/www.larousse.fr\/infos\/cgu)\n[CGV](https:\/\/www.larousse.fr\/infos\/cgv)\n[Charte de confidentialit\u00e9](https:\/\/www.larousse.fr\/infos\/confidentialite)\nCookies\n[Contact](https:\/\/www.larousse.fr\/infos\/contact)\n\n\n\u00a9 Larousse\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n"},{"article_id":6,"url":"https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV","title":"VW Golf IV \u2013 Wikipedia","image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/76\/Golf_IV_Highline.JPG\/250px-Golf_IV_Highline.JPG","description":"No description","text":"\n\n\n\nVW Golf IV \u2013 Wikipedia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVW Golf IV\n==========\n\n\n\naus Wikipedia, der freien Enzyklop\u00e4die\n\n\n\n[Zur Navigation springen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#mw-head)\n[Zur Suche springen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#searchInput)\n\n\n| [Volkswagen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen \"Volkswagen\") |\n| --- |\n| VW Golf F\u00fcnft\u00fcrerVW Golf F\u00fcnft\u00fcrer |\n| Golf (*Typ 1J*)\n |\n| Produktionszeitraum:\n | 10\/1997\u201308\/2003(Variant: 04\/1999\u201305\/2006)\n |\n| [Klasse](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Fahrzeugklasse \"Fahrzeugklasse\"):\n | [Kompaktklasse](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kompaktklasse \"Kompaktklasse\") |\n| [Karosserieversionen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Karosseriebauform \"Karosseriebauform\"):\n | [Kombilimousine](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kombilimousine \"Kombilimousine\"), [Kombi](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kombinationskraftwagen \"Kombinationskraftwagen\"), [Cabriolet](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Cabriolet \"Cabriolet\") |\n| Motoren:\n | [Ottomotoren](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Ottomotor \"Ottomotor\"):1,4\u20133,2 Liter(55\u2013177 kW)[Dieselmotoren](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Dieselmotor \"Dieselmotor\"):1,9 Liter(50\u2013110 kW)\n |\n| L\u00e4nge:\n | 4149\u20134397\u00a0mm\n |\n| Breite:\n | 1735\u00a0mm\n |\n| H\u00f6he:\n | 1439\u20131485\u00a0mm\n |\n| [Radstand](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Radstand \"Radstand\"):\n | 2512\u20132517\u00a0mm\n |\n| [Leergewicht](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Leergewicht \"Leergewicht\"):\n | 1050\u20131477\u00a0kg\n |\n| Vorg\u00e4ngermodell\n | [VW Golf III](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_III \"VW Golf III\") |\n| Nachfolgemodell\n | [VW Golf V](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_V \"VW Golf V\") |\n\n\n\n\n|  |  |\n| --- | --- |\n| Sterne im [Euro-NCAP](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Euro_NCAP \"Euro NCAP\")-[Crashtest](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Crashtest \"Crashtest\")[[1]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-1) |  |\n\n\n**Golf IV** ist die Bezeichnung f\u00fcr die vierte [Baureihe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Baureihe \"Baureihe\") des [VW Golf](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf \"VW Golf\"). Er l\u00f6ste im Oktober 1997 f\u00fcr das Modelljahr 1998 den [Golf III](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_III \"VW Golf III\") ab.\n\n\nMit der vierten Generation (werksintern 1J) wollte Volkswagen neue Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Produkte des Unternehmens setzen: Die Karosserie ist aus elektrolytisch verzinkten Blechen hergestellt, und VW gibt eine zw\u00f6lfj\u00e4hrige Garantie gegen Durchrostung. Durch eine neuartige obenliegende Motoraufh\u00e4ngung mit mittiger Pendelst\u00fctze am Wagenboden erreicht der Golf IV eine hohe Laufruhe, Vibrationen des Motors werden weitgehend eliminiert. Gegen\u00fcber dem Vorg\u00e4ngermodell konnten die Spaltma\u00dfe zwischen den Karosserieelementen verringert werden, was ebenfalls der Qualit\u00e4tsanmutung zugutekommt. In der laufenden Produktion wurden Pumpe-D\u00fcse-Dieselmotoren und [CAN-Bus](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/CAN-Bus \"CAN-Bus\") eingef\u00fchrt.\n\n\nAb Oktober 2003 wurde er f\u00fcr das Modelljahr 2004 in Deutschland durch den [Golf V](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_V \"VW Golf V\") ersetzt. Die Kombiversion wurde noch bis zum Ende des Modelljahres 2006 im Mai 2006 produziert und erst danach durch den Golf V abgel\u00f6st.\n\n\nIn Nordamerika wurde er erst 2006 vom Golf V abgel\u00f6st. In [S\u00fcdamerika](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/S%C3%BCdamerika \"S\u00fcdamerika\") lief er bis Ende 2011 vom Band, erhielt aber 2007 ein Facelift. In Kanada wurde diese Variante zeitweise parallel zum Golf V (der dort \u201eRabbit\u201c hei\u00dft) als \u201eCity Golf\u201c verkauft. Ebenfalls \u00e4u\u00dferlich ver\u00e4ndert wurde der Golf IV von 2006 bis 2008 als \u201eBora HS\u201c in China verkauft. Am 31.\u00a0Dezember\u00a02008 waren in Deutschland 1.558.955 Golf IV zugelassen.[[2]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-2)\n\n\n\nInhaltsverzeichnis\n------------------\n\n\n* [1 Modellgeschichte](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Modellgeschichte)\n\t+ [1.1 Allgemeines](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Allgemeines)\n\t+ [1.2 Bilder](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Bilder)\n* [2 Modellvarianten](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Modellvarianten)\n\t+ [2.1 Golf Variant](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Golf_Variant)\n\t+ [2.2 Golf GTI](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Golf_GTI)\n\t+ [2.3 25 Jahre GTI](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#25_Jahre_GTI)\n\t+ [2.4 Golf Cabrio](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Golf_Cabrio)\n\t+ [2.5 Golf Sondermodell \u201eGeneration\u201c](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Golf_Sondermodell_\u201eGeneration\u201c)\n\t+ [2.6 Golf R32](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Golf_R32)\n* [3 Motoren](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Motoren)\n\t+ [3.1 Technische Daten](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Technische_Daten)\n\t\t- [3.1.1 Ottomotoren](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Ottomotoren)\n\t\t- [3.1.2 Dieselmotoren](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Dieselmotoren)\n* [4 Literatur](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Literatur)\n* [5 Weblinks](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Weblinks)\n* [6 Einzelnachweise](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#Einzelnachweise)\n\n\n\nModellgeschichte[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=1 \"Abschnitt bearbeiten: Modellgeschichte\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=1 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Modellgeschichte\")]\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n### Allgemeines[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=2 \"Abschnitt bearbeiten: Allgemeines\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=2 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Allgemeines\")]\n\n\n* 1997: Vorstellung des Golf IV mit den Ottomotoren 1,4 55 kW (75 PS), 1,6 74 kW (100 PS), 1,8 92 kW (125 PS), 1,8 T 110 kW (150 PS) und 2,3 VR5 110 kW (150 PS) sowie den Dieselmotoren 1,9 SDI 50 kW (68 PS), 1,9 TDI 66 kW (90 PS) und 1,9 TDI 81 kW (110 PS). Der [Golf III Variant](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Variant#Golf_III_Variant \"VW Golf Variant\") und [Cabriolet](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Cabriolet#Golf_III_Cabriolet_(1993\u20131998) \"VW Golf Cabriolet\") sowie der Stufenheckversion [Vento](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Vento \"VW Vento\") wird zun\u00e4chst weiter gebaut.\n* 1998: Einf\u00fchrung *[4Motion](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/4Motion \"4Motion\")* (Allrad). Golf III Cabriolet [optisch Golf IV angepasst](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Cabriolet#Golf_IV_Cabriolet_(1998\u20132002) \"VW Golf Cabriolet\") mit folgenden Ottomotoren: 1,6 74 kW (100 PS), 1,8 55 kW (75 PS), 1,8 66 kW (90 PS) und 2,0 85 kW (115 PS) sowie den Dieselmotoren 1,9 TDI 66 kW (90 PS) und 1,9 TDI 81 kW (110 PS), alle aus dem Golf III stammend. Stufenheckversion [Bora](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Bora \"VW Bora\") als Nachfolger des Vento.\n* 1999: Weitere Motoren: Ottomotoren 2,0 85 kW (115 PS), statt 1,8 92 kW (125 PS) sowie 2,8 V6 150 kW (204 PS) sowie 1,9 TDI-[Pumpe-D\u00fcse](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Pumpe-D%C3%BCse \"Pumpe-D\u00fcse\")-Dieselmotor 85 kW (115 PS). [Elektronisches Stabilit\u00e4tsprogramm](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Elektronisches_Stabilit%C3%A4tsprogramm \"Elektronisches Stabilit\u00e4tsprogramm\") (ESP) in allen Golf serienm\u00e4\u00dfig. Kombiversion [Variant](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Variant#Golf_IV_Variant \"VW Golf Variant\").\n* 2000: Neue Motoren: Ottomotoren 1,6 16V 77 kW (105 PS) und 2,3 V5 20V 125 kW (170 PS) sowie Dieselmotoren 1,9 TDI PD 74 kW (100 PS) und 1,9 TDI PD 110 kW (150 PS). 1,6 8V jetzt mit 75 kW (102 PS) und nur noch mit Automatikgetriebe lieferbar. Cabriolet nur noch als 2,0 85 kW (115 PS) sowie 1,9 TDI 66 kW (90 PS).\n* 2001: Sondermodell *25 Jahre GTI* mit 1,8 T 132 kW (180 PS) Motor, [Bremsassistent](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Bremsassistent \"Bremsassistent\") serienm\u00e4\u00dfig. Erweiterung des von Bosch entwickelten [Controller-Area-Network](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Controller_Area_Network \"Controller Area Network\")-Bus-Systems (kurz CAN-Bus) auf die gro\u00dfe Konfiguration (nun auch Motor und Kombiinstrument per CAN). Neue Motoren: Ottomotor 1,6 FSI mit [Benzin-Direkteinspritzung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Direkteinspritzung#Ottomotor \"Direkteinspritzung\") und 81 kW (110 PS) sowie Dieselmotor 1,9 TDI PD 96 kW (130 PS, statt 85 kW (115 PS)).\n* 2002: [Kopfairbags](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kopfairbag \"Kopfairbag\") serienm\u00e4\u00dfig. Einf\u00fchrung *R32* mit 3,2-Liter-VR6-Motor mit 177 kW (241 PS). Sondermodell *Champ*, basierend auf der Ausstattungslinie *Basis* mit Kopfairbags (etwas sp\u00e4ter serienm\u00e4\u00dfig). Sondermodell *Pacific*, basierend auf der Ausstattungslinie *Highline*. Umschaltbarer [Erdgas](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Erdgas \"Erdgas\")-Antrieb mit der Verkaufsbezeichnung *BiFuel* im Variant. Cabriolet eingestellt.\n* 2003: *GT Sport*. Sondermodell *Edition*. Ende der Produktion des Golf IV Limousine in Deutschland; der Variant wird zun\u00e4chst weiter gebaut. Vom Golf IV wurden 4.098.000 Fahrzeuge gefertigt. Start der Produktion in der [Volksrepublik China](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Volksrepublik_China \"Volksrepublik China\") im [Joint-Venture](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Joint-Venture \"Joint-Venture\")-Unternehmen [FAW-Volkswagen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/FAW-Volkswagen \"FAW-Volkswagen\") am Standort [Changchun](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Changchun \"Changchun\").\n* 2004: Der R32 wird in den USA angeboten und ist damit der erste Allrad-Golf in den Staaten.\n* 2005: Weitere Variant-Ableger: Golf Atlantic und Atlantic Style.\n* 2006: Die Produktion des Golf IV Variant wird im Mai mit Ende des Modelljahres 2006 eingestellt. Der [Nachfolger auf Golf-V-Basis](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Variant#Golf_V_Variant \"VW Golf Variant\") folgte Mitte 2007 f\u00fcr das Modelljahr 2008.\n\n\n### Bilder[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=3 \"Abschnitt bearbeiten: Bilder\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=3 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Bilder\")]\n\n\n* Heckansicht\n* VW Golf GTI\n* Heckansicht\n* VW Golf Variant\n* Innenraum\n\n\nModellvarianten[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=4 \"Abschnitt bearbeiten: Modellvarianten\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=4 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Modellvarianten\")]\n-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n### Golf Variant[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=5 \"Abschnitt bearbeiten: Golf Variant\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=5 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Golf Variant\")]\n\n\n*Hauptartikel siehe: [VW Golf Variant](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Variant \"VW Golf Variant\")*\n\n\n\nVW Golf Variant (1999\u20132002)\nAuch vom Golf IV gab es eine Kombiversion, die von April 1999 bis Mai 2006 produziert wurde. Sie hatte die gleichen Motoren und Ausstattungslinien wie die Limousine.\n\n\n\n### Golf GTI[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=6 \"Abschnitt bearbeiten: Golf GTI\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=6 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Golf GTI\")]\n\n\nMit der Einf\u00fchrung des Golf IV (1J) ging eine neue GTI-Generation an den Start. Sie war aber bei diesem Modell mehr eine Ausstattungslinie wie Comfortline oder Trendline, also werksseitig f\u00fcr einen GTI sehr schlicht gehalten. Zu erkennen ist der IVer GTI an seinen serienm\u00e4\u00dfigen [16-Zoll-Aluminiumr\u00e4dern](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Autofelge \"Autofelge\") von [BBS](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/BBS_Kraftfahrzeugtechnik \"BBS Kraftfahrzeugtechnik\") mit Kreuzspeichen sowie dem Armaturenzierrat in Myrte-Wurzelholzdekor. Au\u00dferdem hat er etwas bequemere Recaro-Sitze, teilweise mit l\u00e4ngenverstellbarer Beinauflage. \u00c4u\u00dferlich war der Golf\u00a0IV\u00a0GTI zeitweise kaum noch von den anderen Modellen zu unterscheiden und bot die gr\u00f6\u00dfte Auswahl an Motoren (zeitweise, st\u00e4rkere l\u00f6sten schw\u00e4chere Varianten ab). In seinem letzten Baujahr 2003 war der Golf\u00a0IV\u00a0GTI ausschlie\u00dflich mit dem 132-kW-Motor (180 PS) des 25-Jahre-Jubil\u00e4ums-GTI und dem 110-kW-TDI-Motor (150 PS) zu haben.[[3]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-3) Die 180-PS Variante hebt sich durch ein rotes \"I\" im Heckemblem und anderen R\u00e4dern (Montreal II) von der 150-PS Variante ab. Aufgrund der schmaleren Reifen erreicht diese GTI-Variante eine leicht h\u00f6here H\u00f6chstgeschwindigkeit als der Jubil\u00e4ums-GTI (228 km\/h statt 222 km\/h).\n\n\nZudem gab es nie einen GTD beim Golf 4. Diese Variante wurde GTI TDI genannt.\n\n\nMotorenpalette f\u00fcr diese Ausstattungslinie:\n\n\n\n* Golf GTI: 1,9\u00a0l TDI 81\u00a0kW (Verteiler-Einspritz-Pumpe)\n* Golf GTI: 1,9\u00a0l TDI 85\u00a0kW (Pumpe-D\u00fcse)\n* Golf GTI: 1,9\u00a0l TDI 96\u00a0kW (Pumpe-D\u00fcse)\n* Golf GTI: 1,9\u00a0l TDI 110\u00a0kW (Pumpe-D\u00fcse)\n* Golf GTI: 1,8\u00a0l 20V Turbo 110\u00a0kW\n* Golf GTI: 1,8\u00a0l 20V Turbo 132\u00a0kW (Sondermodell \u201e25 Jahre GTI\u201c)\n* Golf GTI: 1,8\u00a0l 20V Turbo 132\u00a0kW\n* Golf GTI: 2,0\u00a0l 85\u00a0kW\n* Golf GTI: 2,3\u00a0l VR5 110\u00a0kW\n* Golf GTI: 2,3\u00a0l VR5 125\u00a0kW\n\n\n### 25 Jahre GTI[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=7 \"Abschnitt bearbeiten: 25 Jahre GTI\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=7 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: 25 Jahre GTI\")]\n\n\n2001 wurde ein Sondermodell vorgestellt: der 25-Jahre-Jubil\u00e4ums-GTI, der sich deutlich von den anderen Modellen abhob. Zum einen war er mit eigenst\u00e4ndigem Spoilerpaket (Front- und Hecksch\u00fcrze, Seitenschweller und Dachkantenspoiler in Wagenfarbe lackiert) und abgedunkelten Halogen-Frontscheinwerfern, 18\u2033 gro\u00dfen kugelpolierten BBS-Leichtmetallr\u00e4dern im Kreuzspeichen-Design, rot lackierten Bremss\u00e4tteln, GTI-Embleme vorne und hinten, Einstiegsfolien mit GTI-Logo sowie einem Sportendschalld\u00e4mpfer mit 90-mm-Endrohr ausgestattet.\n\n\nZum anderen wurde auch der Innenraum mit einigen besonderen Extras aufgewertet:\n\n\n\n* schwarzer Dachhimmel sowie A-, B- und C-S\u00e4ulen\n* Dekoreinlagen aus geb\u00fcrstetem Aluminium an der Mittelkonsole und den T\u00fcrgriffen\n* Fu\u00dfmatten vorn und hinten mit flashroter Einfassung\n* Handbremshebelgriff, 3-Speichen-Lenkrad und Schalthebelmanschette mit gelochtem Leder und flashroten N\u00e4hten\n* Recaro-Sportsitze vorn mit Stoffsitzbez\u00fcgen \"Le Mans\" und flashrotem GTI-Logo\n* Schaltknauf im Golfball-Design, Schalthebellinse mit GTI-Emblem\n* Sicherheitsgurte in Schwarz mit flashrotem Einfassband\n\n\nWeiters verf\u00fcgte das Sondermodell serienm\u00e4\u00dfig \u00fcber Nebelscheinwerfer, eine Climatronic sowie ein \u2013 gegen\u00fcber dem normalen GTI \u2013 um 10mm tiefergelegtes Sportfahrwerk. Allerdings blieben dem K\u00e4ufer einige Extras wie Xenonlicht, Sitzheizung, Tempomat, Schiebedach, Lederausstattung oder diverse Lackfarben verwehrt. Daf\u00fcr entsch\u00e4digte aber der auf eine Leistung von 132 kW (180 PS) gesteigerte 1,8-Liter-20V-Turbomotor, ein 6-Gang Schaltgetriebe und die gr\u00f6\u00dfere, an die Leistung angepasste Bremsanlage mit 312mm auf der Vorderachse und 256mm auf der Hinterachse.\n\n\nDer 25-Jahre-GTI wurde nur als 3-T\u00fcrer gebaut und war auf eine Anzahl von 3.000 Exemplaren limitiert \u2013 je 1.000 St\u00fcck in den Traditionsfarben Reflexsilber Metallic, Tornadorot und Black Magic Perleffekt. Gegen Aufpreis konnten Navigationssysteme mit Monochrom- oder Farbdisplay, Radioanlagen mit DSP (Digitalem Sound Paket), CD-Wechsler f\u00fcr bis zu 6 CDs, ein Technikpaket sowie ein Autotelefon oder eine Telefonvorbereitung geordert werden. \n\n\nAufgrund der limitierten St\u00fcckzahl gilt dieses Sondermodell - neben dem Golf R32 \u2013 als mittlerweile sehr gefragt. F\u00fcr gepflegte Fahrzeuge mit geringer Kilometerleistung und solche im Originalzustand werden teils Preise ab ca. 10.000 \u20ac aufgerufen. Der Einstiegspreis (ohne Sonderausstattung) lag im Modelljahr 2002 bei 28.075\u00a0\u20ac (ca. 54.909,91 DM).\n\n\n\n### Golf Cabrio[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=8 \"Abschnitt bearbeiten: Golf Cabrio\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=8 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Golf Cabrio\")]\n\n\n*Hauptartikel siehe: [VW Golf Cabriolet](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Cabriolet \"VW Golf Cabriolet\")*\n\n\n\nVW Golf Cabrio (1998\u20132002)\nHeckansicht\nDas *Golf IV Cabrio* entspricht technisch weitgehend dem Vorg\u00e4ngermodell. Es handelt sich daher nur um eine [\u00fcberarbeitete](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Modellpflege \"Modellpflege\") Variante des [Golf III Cabrio](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_III#Golf_Cabrio \"VW Golf III\") und nicht um ein eigenes auf dem Golf\u00a0IV basierendes [Cabriolet](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Cabriolet \"Cabriolet\").\n\n\nDie ma\u00dfgeblichsten Ver\u00e4nderungen umfassten im Interieur die Beleuchtungseinrichtungen (blaue Instrumentenbeleuchtung), das Golf-IV-Lenkrad sowie die Oberfl\u00e4chen, welche mit ihrer genarbten Oberfl\u00e4che einen h\u00f6herwertigen Eindruck vermitteln sollten als beim Golf\u00a0III. Ansonsten blieb im Interieur alles wie beim Vorg\u00e4nger. Au\u00dfen wurden die Frontscheinwerfer ge\u00e4ndert, die nun entsprechend dem Golf\u00a0IV im Klarglasdesign strahlten. Das Nummernschild wurde vom Kofferraumdeckel in den Sto\u00dff\u00e4nger verlegt, um auch hier der Heckansicht der vierten Generation n\u00e4her zu kommen. Die Motoren waren allesamt aus dem Golf\u00a0III bekannt.\n\n\n\n* Ottomotoren: 1,6\u00a0l mit 74\u00a0kW (100\u00a0PS), 1,8\u00a0l mit 55\u00a0kW (75\u00a0PS) (bis Oktober 2000), 1,8\u00a0l mit 66\u00a0kW (90\u00a0PS) und 2,0\u00a0l mit 85\u00a0kW (115\u00a0PS).\n* Diesel: 1,9\u00a0l TDI mit 66\u00a0kW (90\u00a0PS) und 1,9\u00a0l TDI mit 81\u00a0kW (110\u00a0PS).\n\n\nAb Herbst 2000 waren nur noch der 2,0-l-Ottomotor und der kleine 1,9-l-Diesel im Angebot.\n\n\nDas [Golf Cabrio](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Golf_Cabrio \"Golf Cabrio\") der vierten (manche sagen auch \u201edreieinhalbten\u201c) Generation wurde von Juni 1998 bis Dezember 2001 bei [Karmann](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Karmann \"Karmann\") in Osnabr\u00fcck hergestellt. Einige liefen auch in Mexiko vom Band. So wurden die letzten Modelle im Jahre 2002 in [Puebla](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Heroica_Puebla_de_Zaragoza \"Heroica Puebla de Zaragoza\") gefertigt.\n\n\n\n### Golf Sondermodell \u201eGeneration\u201c[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=9 \"Abschnitt bearbeiten: Golf Sondermodell \u201eGeneration\u201c\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=9 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Golf Sondermodell \u201eGeneration\u201c\")]\n\n\nAls der Golf im Jahre 1999 25 Jahre alt wurde, brachte VW zum Geburtstag ein Sondermodell namens \u201eGeneration\u201c auf den Markt.\n\n\nDer Golf Generation bietet eine Kombination aus sportlichem Aussehen und komfortabler Ausstattung. Im Gegensatz zum Basismodell sind die Sto\u00dff\u00e4nger, Seitenleisten, Au\u00dfenspiegelkappen sowie die T\u00fcrgriffe serienm\u00e4\u00dfig in Wagenfarbe lackiert, ebenso wie bei den Modellen Highline und GTI. Ein weiteres sportliches Detail sind die Leichtmetallr\u00e4der \u201eMontreal\u201c in der Gr\u00f6\u00dfe 6,5 \u00d7 16 Zoll mit 205\/55er-Reifen. Dazu sind die Einstiegsleisten in schwarz-silber gehalten und mit dem Schriftzug \u201eGOLF\u201c versehen.\nAuch der Innenraum wurde aufgewertet und bietet unter anderem bessere Materialien und ausgefallenere Farben (zum Beispiel Dekorblenden in Blau\/Netz, blaue N\u00e4hte an Lederlenkrad und Schaltsack). Das Sondermodell Generation konnte als einziges Modell in der Farbe Technoblau-metallic bestellt werden. Es wurde in seiner Bauzeit zwischen 1999 und 2000 etwa 24.500-mal verkauft.\n\n\n\n### Golf R32[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=10 \"Abschnitt bearbeiten: Golf R32\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=10 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Golf R32\")]\n\n\nVW Golf R32\nHeckansicht\nDer erste Golf R32 entstand als geplante limitierte Auflage von 5000 Autos auf Basis des Golf IV. Nach dem anf\u00e4nglichen Erfolg\u00a0\u2013 die Kleinserie war insbesondere aufgrund der Nachfrage in den [USA](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/USA \"USA\") sehr schnell ausverkauft \u2013\u00a0entschied Volkswagen, den R32 in Serie herzustellen und verkaufte schlie\u00dflich etwa 12.000 Fahrzeuge des Golf\u00a0IV\u00a0R32, 7000 f\u00fcr Europa, 5000 f\u00fcr die USA.\n\n\nDas R in R32 steht f\u00fcr Racing, in Anlehnung an die Motorsportabteilung \u201eVolkswagen Racing\u201c (fr\u00fcher \u201eVolkswagen Motorsport\u201c), die 32 steht f\u00fcr die 3,2 Liter Hubraum des Sechszylindermotors in [VR](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VR-Motor \"VR-Motor\")-Bauweise. Serienm\u00e4\u00dfig ist der Golf R32 mit einem Sportfahrwerk und 20 Millimeter tiefer gelegter Karosserie, 225\/40-Reifen auf speziellen 18-Zoll-Aluminiumr\u00e4dern \u201eAristo\u201c die anfangs von OZ, sp\u00e4ter von Ronal geliefert wurden, Sportsitzen mit integrierten Kopfst\u00fctzen, dem 4Motion-Allradantrieb sowie einem Sechsganggetriebe ausgestattet, optional war unter anderem das [Doppelkupplungsgetriebe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Doppelkupplungsgetriebe \"Doppelkupplungsgetriebe\") (DSG) erh\u00e4ltlich. \u00c4u\u00dferlich ist der [Kompaktsportwagen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kompaktsportwagen \"Kompaktsportwagen\") Golf R32 zudem durch drei gro\u00dfe Lufteinl\u00e4sse in der [Frontsch\u00fcrze](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Frontsch%C3%BCrze \"Frontsch\u00fcrze\"), durch tiefe Seitenschweller, einen Dachkantenspoiler und durch die beiden Endrohre der Abgasanlage vom herk\u00f6mmlichen Golf zu unterscheiden.\n\n\nDer Sechszylindermotor hat vier Ventile pro Zylinder und eine Leistung von 177\u00a0kW (241 PS). Den Spurt von 0 auf 100\u00a0km\/h schafft der Wagen in 6,6 Sekunden (mit DSG in 6,4 Sekunden), bei 2800 Umdrehungen liegen bis zu 320 [Newtonmeter](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Newtonmeter \"Newtonmeter\") an, die H\u00f6chstgeschwindigkeit betr\u00e4gt 247\u00a0km\/h. Der Motor erf\u00fcllt zudem die Abgasnorm EU-4. Die zweiflutige [Abgasanlage](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Auspuff \"Auspuff\"), die von Remus entwickelt wurde, ist mit einer unterdruckabh\u00e4ngigen Klappensteuerung ausger\u00fcstet. Je nach Bet\u00e4tigung des Gaspedals sowie der Geschwindigkeit des Fahrzeugs werden die Abgase \u00fcber eine Regelklappe, welche \u00fcber eine Unterdruckleitung mit dem Motor verbunden ist, teilweise am Endschalld\u00e4mpfer vorbeigeleitet. So entsteht ein noch sportlicherer Sound des Sechszylindermotors.\n\n\nMitte 2003 wurden kleine kosmetische Ver\u00e4nderungen wie enger geschnittene Sitze mit Lordosenst\u00fctze und zweiter Sitznaht sowie eine Ver\u00e4nderung an der Frontscheibe (FIN) vorgenommen. Ebenfalls wurden an der Z\u00fcndanlage und dem Endschalld\u00e4mpfer kleine Ver\u00e4nderungen vorgenommen. Diese Version wird bei R32-Fahrern h\u00e4ufig als \u201eLast-Edition\u201c bezeichnet. Zudem unterscheiden sich die in Nordamerika verkauften Modelle durch einen schwarzen Dachhimmel, serienm\u00e4\u00dfiges Schiebedach, ein weicheres und h\u00f6heres Fahrwerk, eine zweite Sitznaht, andere R\u00fcckleuchten, Seitenmarkierungsleuchten, sowie die herk\u00f6mmlichen [Halogenscheinwerfer](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Fahrzeugscheinwerfer \"Fahrzeugscheinwerfer\") anstelle der [Xenonscheinwerfer](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Xenonlicht \"Xenonlicht\").\n\n\n\nMotoren[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=11 \"Abschnitt bearbeiten: Motoren\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=11 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Motoren\")]\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\nBei den Motoren 1,8 (92 kW), 2,0 (85 kW), 2,3 V5 (110\/125 kW) und 1,9 TDI (66\u2013110 kW) konnte au\u00dferdem ein Allradantrieb [4Motion](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Syncro \"Syncro\") mitbestellt werden. Der 2,8 V6 (150 kW) und der 3,2 R32 (177 kW) war serienm\u00e4\u00dfig mit dem Allradantriebssystem 4Motion ausgestattet. In den USA wurde auch ein VR6-12V-Motor mit 2,8 l Hubraum und 130 kW (177 PS) und 245 Nm angeboten.[[4]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-4)\n\n\n\n### Technische Daten[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=12 \"Abschnitt bearbeiten: Technische Daten\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=12 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Technische Daten\")]\n\n\n#### Ottomotoren[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=13 \"Abschnitt bearbeiten: Ottomotoren\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=13 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Ottomotoren\")]\n\n\n\n\n|  |  |  |  |  |  |\n| --- | --- | --- | --- | --- | --- |\n|  | 1.4\n | 1.6\n | 1.6 [FSI](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Schichtladung \"Schichtladung\") | 1.8\n | 2.0\n |\n| Bauzeitraum\n | 10\/1997\u201308\/2003\n | 10\/1997\u201308\/2000\n | 09\/2000\u201308\/2003\n | 05\/1999\u201308\/2003\n | 08\/2001\u201308\/2003\n | 10\/1997\u201310\/2000\n | 08\/1998\u201304\/2001\n | 04\/2000\u201308\/2003\n | 05\/2001\u201308\/2003\n |\n| Motorkenndaten |\n| [Motorkennbuchstaben](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Motorkennbuchstaben \"Motorkennbuchstaben\") | AHW, AXP, AKQ,APE, BCA\n | AEH, AKL, APF\n | AVU, BFQ\n | ATN, AUS, AZD,BCB\n | BAD\n | AGN\n | APK, AQY\n | AZH\n | AZJ\n |\n| Motortyp\n | R4-Ottomotor\n |\n| Ventile\n | 16\n | 8\n | 16\n | 20\n | 8\n |\n| Ventilsteuerung\n | DOHC, Zahnriemen\n | OHC, Zahnriemen\n | DOHC, Zahnriemen\n | OHC, Zahnriemen\n |\n| Gemischaufbereitung\n | [Saugrohreinspritzung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Saugrohreinspritzung \"Saugrohreinspritzung\") | [Benzindirekteinspritzung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Benzindirekteinspritzung \"Benzindirekteinspritzung\") | Saugrohreinspritzung\n |\n| [Motoraufladung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Motoraufladung \"Motoraufladung\") | \u2014\n |\n| [K\u00fchlung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/K%C3%BChlung_(Verbrennungsmotor) \"K\u00fchlung (Verbrennungsmotor)\") | Wasserk\u00fchlung\n |\n| Bohrung \u00d7 Hub\n | 76,5 \u00d7 75,6 mm\n | 81,0 \u00d7 77,4 mm\n | 76,5 \u00d7 86,9 mm\n | 81,0 \u00d7 86,4 mm\n | 82,5 \u00d7 92,8 mm\n |\n| [Hubraum](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Hubraum \"Hubraum\") | 1390\u00a0cm\u00b3\n | 1595\u00a0cm\u00b3\n | 1598\u00a0cm\u00b3\n | 1781\u00a0cm\u00b3\n | 1984\u00a0cm\u00b3\n |\n| [Verdichtungsverh\u00e4ltnis](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Verdichtungsverh%C3%A4ltnis \"Verdichtungsverh\u00e4ltnis\") | 10,5:1\n | 10,3:1\n | 11,5:1\n | 12,0:1\n | 10,3:1\n | 10,5:1\n | 10,3:1\n |\n| max. Leistung\n | 55\u00a0kW (75 PS)bei 5000\/min\n | 74\u00a0kW (101 PS)bei 5600\/min\n | 75\u00a0kW (102 PS)bei 5600\/min\n | 77\u00a0kW (105 PS)bei 5700\/min\n | 81\u00a0kW (110 PS)bei 5800\/min\n | 92\u00a0kW (125 PS)bei 6000\/min\n | 85\u00a0kW(115 PS)bei 5200\/min\n | 85\u00a0kW (115 PS)bei 5400\/min\n |\n| max. [Drehmoment](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Drehmoment \"Drehmoment\") | 128 Nm bei 3300\/min[[B 1]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-5) | 145 Nmbei 3800\/min\n | 148 Nmbei 3800\/min\n | 148 Nmbei 4500\/min\n | 155 Nmbei 4400\/min\n | 170 Nmbei 4200\/min\n | 170 Nmbei 2400\/min\n | 172 Nmbei 3200\/min\n |\n| Kraft\u00fcbertragung |\n| Antrieb, serienm\u00e4\u00dfig\n | [Vorderradantrieb](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Vorderradantrieb \"Vorderradantrieb\") | [Allradantrieb](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Allradantrieb \"Allradantrieb\") ([4Motion](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/4Motion \"4Motion\"))\n | Vorderradantrieb\n |\n| Antrieb, optional\n | \u2014\n | Allradantrieb (4Motion)\n | \u2014\n | Allradantrieb (4Motion)\n |\n| Getriebe, serienm\u00e4\u00dfig\n | 5-Gang-[Schaltgetriebe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Schaltgetriebe \"Schaltgetriebe\") | 4-Stufen-[Automatikgetriebe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Automatikgetriebe \"Automatikgetriebe\") | 5-Gang-Schaltgetriebe\n |\n| Getriebe, optional\n | \u2014\n | 4-Stufen-Automatikgetriebe\n | \u2014\n | 4-Stufen-Automatikgetriebe\n | \u2014\n | 4-Stufen-Automatikgetriebe\n |\n| Fahrwerk |\n| Radaufh\u00e4ngung vorn\n | [MacPherson-Federbeine](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/MacPherson-Federbein \"MacPherson-Federbein\"), [Dreieckslenker](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Dreieckslenker \"Dreieckslenker\"),\n |\n| Radaufh\u00e4ngung hinten\n | [Verbundlenkerachse](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Verbundlenkerachse \"Verbundlenkerachse\"), (4motion: Doppelquerlenker), Schraubenfedern, Teleskop[sto\u00dfd\u00e4mpfer](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Sto%C3%9Fd%C3%A4mpfer \"Sto\u00dfd\u00e4mpfer\") |\n| Bremsen\n | [Scheibenbremsen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Scheibenbremse \"Scheibenbremse\") rundum (\u00d8 vorne 256\u2013334, hinten 232\u2013256 mm), ABS\n |\n| Lenkung\n | [Zahnstangenlenkung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Lenkgetriebe#Zahnstangenlenkung \"Lenkgetriebe\") |\n| Messwerte[[B 2]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-Werte-6) |\n| H\u00f6chstgeschwindigkeit\n | 171 km\/h\n | 188 km\/h(185 km\/h)\n | (185 km\/h)\n | 192 km\/h\n | 194 km\/h\n | 201 km\/h(198 km\/h)[198 km\/h]\n | 195 km\/h(192 km\/h)\n | [192 km\/h]\n | 195 km\/h(192 km\/h)\n |\n| Beschleunigung, 0\u2013100\u00a0km\/h\n | 14,0 s\n | 10,9 s(15,5 s)\n | (12,7 s)\n | 10,8 s\n | 10,6 s\n | 9,9 s(11,9 s)[11,1 s]\n | 10,5 s(11,9 s)\n | [11,2 s]\n | 10,5 s(11,7 s)\n |\n| Kraftstoffverbrauch auf 100 km (kombiniert)\n | 6,6 l S\n | 7,6 l S(8,6 l S)\n | (8,0 l S)\n | 6,9 l SP\n | 6,2 l SP\n | 8,3 l S(9,1 l S)[8,9 l S]\n | 7,9 l S(8,9 l S)\n | [8,7 l S]\n | 7,9 l S(9,0 l S)\n |\n| CO2-Emissionen (kombiniert)\n | 158 g\/km\n | 182 g\/km(206 g\/km)\n | (192 g\/km)\n | 166 g\/km\n | 149 g\/km\n | 199 g\/km(218 g\/km)[214 g\/km]\n | 190 g\/km(214 g\/km)\n | [209 g\/km]\n | 190 g\/km(216 g\/km)\n |\n| Bemerkungen |\n|  |  | nicht f\u00fcr [E10-Kraftstoff](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/E10_(Kraftstoff) \"E10 (Kraftstoff)\") geeignet[[5]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-7) |  |\n\n\n\n\n|  |  |  |  |  |  |\n| --- | --- | --- | --- | --- | --- |\n|  | 1.8 [T](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Turbolader \"Turbolader\") | 2.3 V5\n | 2.3 V5 | 2.8 V6 | 3.2 R32\n |\n| Bauzeitraum\n | 10\/1997\u201308\/2003\n | 06\/2001\u201306\/2003\n | 10\/1997\u201308\/2000\n | 09\/2000\u201308\/2003\n | 05\/1999\u201308\/2003\n | 06\/2002\u201305\/2004\n |\n| Motorkenndaten |\n| [Motorkennbuchstaben](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Motorkennbuchstaben \"Motorkennbuchstaben\") | AGU, ARZ, AUM\n | AUQ\n | AGZ\n | AQN\n | AQP, AUE, BDE\n | BFH, BML\n |\n| Motortyp\n | R4-Ottomotor\n | VR5-Ottomotor\n | VR6-Ottomotor\n |\n| Ventile\n | 20\n | 10\n | 20\n | 24\n |\n| Ventilsteuerung\n | [DOHC](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/OHC-Ventilsteuerung \"OHC-Ventilsteuerung\"), Zahnriemen\n | DOHC, Kette\n |\n| Gemischaufbereitung\n | [Saugrohreinspritzung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Saugrohreinspritzung \"Saugrohreinspritzung\") |\n| [Motoraufladung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Motoraufladung \"Motoraufladung\") | [Turbolader](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Turbolader \"Turbolader\"), [Ladeluftk\u00fchler](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Ladeluftk%C3%BChler \"Ladeluftk\u00fchler\") | \u2014\n |\n| [K\u00fchlung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/K%C3%BChlung_(Verbrennungsmotor) \"K\u00fchlung (Verbrennungsmotor)\") | Wasserk\u00fchlung\n |\n| Bohrung \u00d7 Hub\n | 81,0 \u00d7 86,4 mm\n | 81,0 \u00d7 90,2 mm\n | 81,0 \u00d7 90,3 mm\n | 84,0 \u00d7 95,9 mm\n |\n| [Hubraum](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Hubraum \"Hubraum\") | 1781\u00a0cm\u00b3\n | 2324\u00a0cm\u00b3\n | 2792\u00a0cm\u00b3\n | 3189\u00a0cm\u00b3\n |\n| [Verdichtungsverh\u00e4ltnis](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Verdichtungsverh%C3%A4ltnis \"Verdichtungsverh\u00e4ltnis\") | 9,5:1\n | 9,5:1\n | 10,2:1\n | 10,8:1\n | 10,5:1\n | 11,3:1\n |\n| max. Leistung\n | 110\u00a0kW (150 PS)bei 5700\/min\n | 132\u00a0kW (180 PS)bei 5500\/min\n | 110\u00a0kW (150 PS)bei 6000\/min\n | 125\u00a0kW (170 PS)bei 6200\/min\n | 150\u00a0kW (204 PS)bei 6200\/min\n | 177\u00a0kW (241 PS)bei 6250\/min\n |\n| max. [Drehmoment](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Drehmoment \"Drehmoment\") | 210 Nmbei 1750\u20134600\/min\n | 235 Nmbei 1950\u20135000\/min\n | 205 Nmbei 3200\/min\n | 220 Nmbei 3300\/min\n | 270 Nmbei 3200\/min\n | 320 Nmbei 2800\u20133200\/min\n |\n| Kraft\u00fcbertragung |\n| Antrieb, serienm\u00e4\u00dfig\n | [Vorderradantrieb](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Vorderradantrieb \"Vorderradantrieb\") | [Allradantrieb](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Allradantrieb \"Allradantrieb\") ([4Motion](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/4Motion \"4Motion\"))\n |\n| Antrieb, optional\n | \u2014\n | Allradantrieb (4Motion)\n | \u2014\n |\n| Getriebe, serienm\u00e4\u00dfig\n | 5-Gang-[Schaltgetriebe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Schaltgetriebe \"Schaltgetriebe\") | 6-Gang-Schaltgetriebe\n | 5-Gang-Schaltgetriebe\/(6-Gang-Schaltgetriebe)[[B 3]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-8) | 6-Gang-Schaltgetriebe\n |\n| Getriebe, optional\n | 5-Stufen-[Tiptronic](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Tiptronic \"Tiptronic\") | \u2014\n | 4-Stufen-[Automatikgetriebe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Automatikgetriebe \"Automatikgetriebe\") | 5-Stufen-[Tiptronic](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Tiptronic \"Tiptronic\") | \u2014\n | 6-Stufen-[DSG](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Doppelkupplungsgetriebe \"Doppelkupplungsgetriebe\") |\n| Fahrwerk |\n| Radaufh\u00e4ngung vorn\n | MacPherson-Federbeine, Dreieckslenker\n |\n| Radaufh\u00e4ngung hinten\n | Verbundlenkerachse, L\u00e4ngslenker (4motion: Doppelquerlenker), Schraubenfedern, Teleskopsto\u00dfd\u00e4mpfer\n |\n| Bremsen\n | Scheibenbremsen rundum (\u00d8 vorne 256\u2013334, hinten 232\u2013256 mm), ABS\n |\n| Lenkung\n | Zahnstangenlenkung\n |\n| Messwerte[[B 2]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-Werte-6) |\n| H\u00f6chstgeschwindigkeit\n | 216 km\/h(212 km\/h)\n | 222 (25-Jahre GTI) - 228 km\/h\n | 216 km\/h(212 km\/h)[211 km\/h]\n | 224 km\/h(220 km\/h)[218 km\/h]\n | [235 km\/h]\n | [247 km\/h(247 km\/h)]\n |\n| Beschleunigung, 0\u2013100\u00a0km\/h\n | 8,5 s(9,4 s)\n | 7,9 s\n | 8,8 s(9,7 s)[9,8 s]\n | 8,2 s(8,9 s)[8,8 s]\n | [7,1 s]\n | [6,6 s(6,4 s)]\n |\n| Kraftstoffverbrauch auf 100 km (kombiniert)\n | 7,8 l S(8,9 l S)\n | 8,4 l S\n | 9,3 l S(9,9 l S)[10,4 l S]\n | 8,7 l SP(9,6 l SP)[9,9 l SP]\n | [10,8 l SP]\n | [11,5 l SP(10,2 l SP)]\n |\n| CO2-Emissionen (kombiniert)\n | 187 g\/km(214 g\/km)\n | 202 g\/km\n | 223 g\/km(238 g\/km)[250 g\/km]\n | 209 g\/km(230 g\/km)[238 g\/km]\n | [259 g\/km]\n | [276 g\/km(k.\u00a0A)]\n |\n\n\n* Die Verf\u00fcgbarkeit der Motoren war von Modell, Ausstattung und Markt abh\u00e4ngig.\n\n\n1. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-5) AXP: 128 Nm\/3300; AHW\/AKQ: 131 Nm\/3200; APE: 126 Nm\/3800; BCA: 126 Nm\/3300\n2. \u2191 [a](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-Werte_6-0) [b](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-Werte_6-1) Werte in ( ) f\u00fcr Automatikgetriebe und in [ ] f\u00fcr 4Motion.\n3. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-8) Beim 4Motion 6-Gang-Schaltgetriebe.\n\n\n#### Dieselmotoren[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=14 \"Abschnitt bearbeiten: Dieselmotoren\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=14 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Dieselmotoren\")]\n\n\n\n\n|  |  |  |  |  |  |\n| --- | --- | --- | --- | --- | --- |\n|  | 1.9 [SDI](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Saugdiesel \"Saugdiesel\") | 1.9 [TDI](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/TDI-Motor \"TDI-Motor\") | 1.9 TDI | 1.9 TDI | 1.9 TDI |\n| Bauzeitraum\n | 10\/1997\u201308\/2003\n | 10\/1997\u201304\/2002\n | 02\/2000\u201308\/2003\n | 05\/1999\u201307\/2001\n | 01\/2000\u201307\/2001\n | 04\/2001\u201308\/2003\n | 09\/2000\u201308\/2003\n |\n| Motorkenndaten |\n| [Motorkennbuchstaben](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Motorkennbuchstaben \"Motorkennbuchstaben\") | AGP, AQM\n | AGR\n | ALH\n | AHF, ASV\n | ATD, AXR\n | AJM\n | AUY\n | ASZ\n | ARL\n |\n| Motortyp\n | R4-Dieselmotor\n |\n| Ventile\n | 8\n |\n| Ventilsteuerung\n | [OHC](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/OHC-Ventilsteuerung \"OHC-Ventilsteuerung\"), Zahnriemen\n |\n| Gemischaufbereitung\n | [Direkteinspritzung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Direkteinspritzung#Dieselmotor \"Direkteinspritzung\") mit [VEP](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Verteilereinspritzpumpe \"Verteilereinspritzpumpe\") | [Pumpe-D\u00fcse-System](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Pumpe-D%C3%BCse-System \"Pumpe-D\u00fcse-System\") |\n| [Motoraufladung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Motoraufladung \"Motoraufladung\") | \u2014\n | [Turbolader](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Turbolader \"Turbolader\"), [Ladeluftk\u00fchler](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Ladeluftk%C3%BChler \"Ladeluftk\u00fchler\") |\n| [K\u00fchlung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/K%C3%BChlung_(Verbrennungsmotor) \"K\u00fchlung (Verbrennungsmotor)\") | Wasserk\u00fchlung\n |\n| Bohrung \u00d7 Hub\n | 79,5 \u00d7 95,5 mm\n |\n| [Hubraum](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Hubraum \"Hubraum\") | 1896 cm\u00b3\n |\n| [Verdichtungsverh\u00e4ltnis](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Verdichtungsverh%C3%A4ltnis \"Verdichtungsverh\u00e4ltnis\") | 19,5:1\n | 19,0:1\n | 18,0:1\n | 18,5:1\n | 18,5:1\n |\n| max. Leistung\n | 50\u00a0kW (68 PS)bei 4200\/min\n | 66\u00a0kW (90 PS)bei 4000\/min\n | 66\u00a0kW (90 PS)bei 3750\/min\n | 81\u00a0kW (110 PS)bei 4150\/min\n | 74\u00a0kW (101 PS)bei 4000\/min\n | 85\u00a0kW (115 PS)bei 4000\/min\n | 96\u00a0kW (130 PS)bei 4000\/min\n | 110\u00a0kW (150 PS)bei 4000\/min\n |\n| max. [Drehmoment](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Drehmoment \"Drehmoment\") | 133 Nmbei 2200\u20132600\/min\n | 210 Nmbei 1900\/min\n | 235 Nmbei 1900\/min\n | 240 Nmbei 1800\u20132400\/min\n | 285 Nmbei 1900\/min\n | 310 Nmbei 1900\/min\n | 320 Nmbei 1900\/min\n |\n| Kraft\u00fcbertragung |\n| Antrieb, serienm\u00e4\u00dfig\n | [Vorderradantrieb](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Vorderradantrieb \"Vorderradantrieb\") |\n| Antrieb, optional\n | \u2014\n | [Allradantrieb](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Allradantrieb \"Allradantrieb\") ([4Motion](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/4Motion \"4Motion\"))\n | \u2014\n | Allradantrieb (4Motion)\n |\n| Getriebe, serienm\u00e4\u00dfig\n | 5-Gang-[Schaltgetriebe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Schaltgetriebe \"Schaltgetriebe\") | 5-Gang-Schaltgetriebe[[D 1]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-9) | 6-Gang-Schaltgetriebe\n |\n| Getriebe, optional\n | \u2014\n | 4-Stufen-[Automatikgetriebe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Automatikgetriebe \"Automatikgetriebe\") | 5-Stufen-[Tiptronic](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Tiptronic \"Tiptronic\") | \u2014\n | 5-Stufen-Tiptronic\n | \u2014\n |\n| Fahrwerk |\n| Radaufh\u00e4ngung vorn\n | MacPherson-Federbeine, Dreieckslenker\n |\n| Radaufh\u00e4ngung hinten\n | Verbundlenkerachse, L\u00e4ngslenker (4motion: Doppelquerlenker), Schraubenfedern, Teleskopsto\u00dfd\u00e4mpfer\n |\n| Bremsen\n | Scheibenbremsen rundum (\u00d8 vorne 256\u2013334, hinten 232\u2013256 mm), ABS\n |\n| Lenkung\n | Zahnstangenlenkung\n |\n| Messwerte[[D 2]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_note-Werte-10) |\n| H\u00f6chstgeschwindigkeit\n | 160 km\/h\n | 180 km\/h(176 km\/h)[177 km\/h]\n | 193 km\/h(190 km\/h)\n | 188 km\/h(184 km\/h)[185 km\/h]\n | 195 km\/h[192 km\/h]\n | 195 km\/h(192 km\/h)[192 km\/h]\n | 205 km\/h(202 km\/h)[202 km\/h]\n | 216 km\/h[211 km\/h]\n |\n| Beschleunigung, 0\u2013100\u00a0km\/h\n | 17,2 s\n | 12,4 s(13,9 s)[13,9 s]\n | 10,6 s(11,9 s)\n | 11,3 s(12,7 s)[12,4 s]\n | 10,3 s[10,6 s]\n | 10,3 s(11,0 s)[10,8 s]\n | 9,6 s(10,3 s)[9,7 s]\n | 8,6 s[8,8 s]\n |\n| Kraftstoffverbrauch auf 100 km (kombiniert)\n | 5,1 l D\n | 4,9 l D(6,3 l D)[5,5 l D]\n | 4,9 l D(6,3 l D)\n | 5,2 l D(6,4 l D)[6,2 l D]\n | 5,1 l D[6,1 l D]\n | 5,1 l D(6,2 l D)[6,1 l D]\n | 5,2 l D(6,5 l D)[6,2 l D]\n | 5,3 l D[6,2 l D]\n |\n| CO2-Emissionen (kombiniert)\n | 138 g\/km\n | 132 g\/km(170 g\/km)[149 g\/km]\n | 132 g\/km(170 g\/km)\n | 140 g\/km(173 g\/km)[167 g\/km]\n | 138 g\/km[165 g\/km]\n | 138 g\/km(167 g\/km)[165 g\/km]\n | 140 g\/km(176 g\/km)[167 g\/km]\n | 143 g\/km[167 g\/km]\n |\n\n\n* Die Verf\u00fcgbarkeit der Motoren war von Modell, Ausstattung und Markt abh\u00e4ngig.\n\n\n1. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-9) Beim 4Motion 6-Gang.\n2. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-Werte_10-0) Werte in ( ) f\u00fcr Automatikgetriebe und in [ ] f\u00fcr 4Motion.\n\n\nLiteratur[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=15 \"Abschnitt bearbeiten: Literatur\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=15 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Literatur\")]\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n* Volkswagen Golf Bordbuch, Heft 3.3 \"Technische Daten\". Volkswagen AG, August 1998.\n* Volkswagen Golf Bordbuch, Heft 3.3 \"Technische Daten\". Volkswagen AG, Mai 1999.\n* Volkswagen Golf Bordbuch, Heft 3.3 \"Technische Daten\". Volkswagen AG, Mai 2001.\n* Volkswagen Golf Bordbuch, Heft 3.3 \"Technische Daten\". Volkswagen AG, Mai 2002.\n* [Hans-R\u00fcdiger Etzold](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Hans-R%C3%BCdiger_Etzold \"Hans-R\u00fcdiger Etzold\"): *[So wird\u2019s gemacht](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/So_wird%E2%80%99s_gemacht \"So wird\u2019s gemacht\"). VW Golf IV 9\/97 bis 9\/03, Bora 9\/98 bis 5\/05*.\n* Volkswagen Golf Prospekt \u201eDer Golf GTI 132 kW (180 PS)\u201c, Art-Nr. 115.1190.15.00. Volkswagen AG. Ausgabe Juli 2001.\n\n\nWeblinks[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=16 \"Abschnitt bearbeiten: Weblinks\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=16 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Weblinks\")]\n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n**[Commons: Volkswagen Golf IV](https:\/\/commons.wikimedia.org\/wiki\/Category:Volkswagen_Golf_IV?uselang=de)**\u00a0\u2013 Sammlung von Bildern\n* [Volkswagen-Classic-Dossier zum Golf IV](https:\/\/www.volkswagen-classic.de\/content\/onkomm\/brands\/classic\/world\/presence\/de\/Serial-Models\/Golf-Limousine\/Volkswagen-Golf-4-Limousine.html\/)\n* [Ehemalige offizielle Homepage](https:\/\/web.archive.org\/web\/20030401182802\/http:\/\/www.volkswagen.de\/golf\/oben_.htm) ([Memento](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Web-Archivierung#Begrifflichkeiten \"Web-Archivierung\") vom 1. April 2003 im *[Internet Archive](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Internet_Archive \"Internet Archive\")*)\n\n\nEinzelnachweise[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit&section=17 \"Abschnitt bearbeiten: Einzelnachweise\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit&section=17 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Einzelnachweise\")]\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n1. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-1) [Crash-Test VW Golf IV](https:\/\/web.archive.org\/web\/20090610042746\/http:\/\/www.adac.de\/Tests\/Crash_Tests\/Automodelle\/Crashtest_VW_Golf.asp?ComponentID=4706&SourcePageID=243058) ([Memento](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Web-Archivierung#Begrifflichkeiten \"Web-Archivierung\") vom 10. Juni 2009 im *[Internet Archive](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Internet_Archive \"Internet Archive\")*) (ADAC 08\/1998)\n2. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-2) [www.kba.de\/Statistik 2008, Seite 42 (PDF 2,7\u00a0MB)](https:\/\/web.archive.org\/web\/20131216095317\/http:\/\/www.kba.de\/cln_016\/nn_124384\/DE\/Presse\/Jahresberichte\/jahresbericht__2008__pdf,templateId=raw,property=publicationFile.pdf\/jahresbericht_2008_pdf.pdf) ([Memento](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Web-Archivierung#Begrifflichkeiten \"Web-Archivierung\") vom 16. Dezember 2013 im *[Internet Archive](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Internet_Archive \"Internet Archive\")*)\n3. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-3) [michaelneuhaus.de\/golf4](https:\/\/www.michaelneuhaus.de\/golf\/golf4modjahr.htm#2003)\n4. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-4) *Der neue 130kW-VR6-Motor von Volkswagen in der USA-Version des Golf\/Jetta.* In: [Motortechnische Zeitschrift](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Motortechnische_Zeitschrift \"Motortechnische Zeitschrift\") Nr. 60, 5\/1999, S. 322\u2013324.\n5. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV#cite_ref-7) [*Liste der nicht E10-geeigneten Volkswagen-PKW-Modelle.*](https:\/\/www.volkswagen.de\/idhub\/content\/dam\/onehub_pkw\/importers\/de\/besitzer-und-nutzer\/hilfe-und-dialogcenter\/faq\/e10_vw_zeichen.pdf) (PDF) Volkswagen, abgerufen am 15.\u00a0Mai 2022.\n\n\nAutomodelle von [Volkswagen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen \"Volkswagen\")\n\n\n|  |  |\n| --- | --- |\n|  | \n |\n| **Aktuelle Personenwagen**\n[Amarok](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Amarok_II \"VW Amarok II\")\u00a0\u2022\n[Arteon](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Arteon \"VW Arteon\")\u00a0\u2022\n[Caddy](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Caddy_V \"VW Caddy V\")\u00a0\u2022\n[Crafter](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Crafter \"VW Crafter\")\u00a0\u2022\n[Golf](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_VIII \"VW Golf VIII\")\u00a0\u2022\n[Golf Variant](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Variant \"VW Golf Variant\")\u00a0\u2022\n[ID.3](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_ID.3 \"VW ID.3\")\u00a0\u2022\n[ID.4](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_ID.4 \"VW ID.4\")\u00a0\u2022\n[ID.5](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_ID.5 \"VW ID.5\")\u00a0\u2022\n[ID.7](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_ID.7 \"VW ID.7\")\u00a0\u2022\n[ID.7 Tourer](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_ID.7_Tourer \"VW ID.7 Tourer\")\u00a0\u2022\n[ID. Buzz](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_ID._Buzz \"VW ID. Buzz\")\u00a0\u2022\n[Passat](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_B9 \"VW Passat B9\")\u00a0\u2022\n[Polo](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Polo_VI \"VW Polo VI\")\u00a0\u2022\n[T6](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_T5\/T6 \"VW T5\/T6\")\u00a0\u2022\n[T7](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_T7 \"VW T7\")\u00a0\u2022\n[Taigo](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Taigo \"VW Taigo\")\u00a0\u2022\n[Tiguan](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tiguan_III \"VW Tiguan III\")\u00a0\u2022\n[Tiguan Allspace](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tiguan_II \"VW Tiguan II\")\u00a0\u2022\n[Touareg](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Touareg_III \"VW Touareg III\")\u00a0\u2022\n[Touran](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Touran_II \"VW Touran II\")\u00a0\u2022\n[T-Cross](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_T-Cross \"VW T-Cross\")\u00a0\u2022\n[T-Roc](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_T-Roc \"VW T-Roc\")\n |\n| **Eingestellte Modelle**\n[KdF-Wagen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/KdF-Wagen \"KdF-Wagen\")\u00a0\u2022\n[Typ 82 K\u00fcbelwagen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Typ_82 \"VW Typ 82\")\u00a0\u2022\n[Typ 87 Kommandeurswagen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Typ_87 \"VW Typ 87\")\u00a0\u2022\n[Typ 100 Verk\u00fcrzte Zugmaschine](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Typ_100 \"Volkswagen Typ 100\")\u00a0\u2022\n[Typ 166 Schwimmwagen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Typ_166_Schwimmwagen \"Volkswagen Typ 166 Schwimmwagen\")\u00a0\u2022\n[Typ 1 \u201eK\u00e4fer\u201c](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_K%C3%A4fer \"VW K\u00e4fer\")\u00a0\u2022\n[Typ 14 Karmann Ghia](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Karmann-Ghia_Typ_14 \"VW Karmann-Ghia Typ 14\")\u00a0\u2022\n[Typ 147 \u201eFridolin\u201c](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Fridolin \"VW Fridolin\")\u00a0\u2022\n[Typ 181](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Typ_181 \"VW Typ 181\")\u00a0\u2022\n[Typ 2 \u201eTransporter\u201c](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW-Bus \"VW-Bus\") ([T1](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_T1 \"VW T1\") [T2](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_T2 \"VW T2\") [T3](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_T3 \"VW T3\") [T4](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_T4 \"VW T4\") [T5](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_T5\/T6 \"VW T5\/T6\"))\u00a0\u2022\n[Typ 3 (1500\/1600)](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Typ_3 \"VW Typ 3\")\u00a0\u2022\n[Typ 34 Karmann Ghia](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Karmann-Ghia_Typ_34 \"VW Karmann-Ghia Typ 34\")\u00a0\u2022\n[Typ 4 (411\/412)](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Typ_4 \"VW Typ 4\")\u00a0\u2022\n[Beetle](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Beetle \"VW Beetle\")\u00a0\u2022\n[Bora](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Bora \"VW Bora\")\u00a0\u2022\n[Caddy](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Caddy \"VW Caddy\") ([14D](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Caddy_(Typ_14D) \"VW Caddy (Typ 14D)\") [9KV](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Caddy_(Typ_9KV) \"VW Caddy (Typ 9KV)\") [9U](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Caddy_(Typ_9U) \"VW Caddy (Typ 9U)\") [2K](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Caddy_(Typ_2K) \"VW Caddy (Typ 2K)\"))\u00a0\u2022\n[CC](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_CC \"VW CC\")\u00a0\u2022\n[Corrado](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Corrado \"VW Corrado\")\u00a0\u2022\n[Derby](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Derby \"VW Derby\")\u00a0\u2022\n[Eos](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Eos \"VW Eos\")\u00a0\u2022\n[Fox](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Fox \"VW Fox\")\u00a0\u2022\n[G 90](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/MAN-VW \"MAN-VW\")\u00a0\u2022\n[Golf](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf \"VW Golf\") ([I](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_I \"VW Golf I\") [II](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_II \"VW Golf II\") [III](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_III \"VW Golf III\") IV [V](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_V \"VW Golf V\") [VI](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_VI \"VW Golf VI\") [VII](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_VII \"VW Golf VII\") [Plus](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Plus \"VW Golf Plus\") [Sportsvan](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Sportsvan \"VW Golf Sportsvan\") [Cabriolet](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_Cabriolet \"VW Golf Cabriolet\"))\u00a0\u2022\n[Iltis](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Iltis \"VW Iltis\")\u00a0\u2022\n[Jetta\/Bora\/Vento](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Jetta \"VW Jetta\") ([I](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Jetta_I \"VW Jetta I\") [II](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Jetta_II \"VW Jetta II\") [III](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Vento \"VW Vento\") [IV](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Bora \"VW Bora\") [V](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Jetta_V \"VW Jetta V\") [VI](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Jetta_VI \"VW Jetta VI\"))\u00a0\u2022\n[K\u00a070](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_K_70 \"VW K 70\")\u00a0\u2022\n[L80](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_L80 \"VW L80\")\u00a0\u2022\n[Lupo](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Lupo \"VW Lupo\")\u00a0\u2022\n[LT](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_LT \"VW LT\")\u00a0\u2022\n[New Beetle](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_New_Beetle \"VW New Beetle\")\u00a0\u2022\n[Passat](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat \"VW Passat\")\u00a0([B1](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_B1 \"VW Passat B1\")\u00a0[B2](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_B2 \"VW Passat B2\")\u00a0[B3](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_B3 \"VW Passat B3\")\u00a0[B4](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_B4 \"VW Passat B4\")\u00a0[B5](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_B5 \"VW Passat B5\")\u00a0[B6](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_B6 \"VW Passat B6\")\u00a0[B7](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_B7 \"VW Passat B7\")\u00a0[B8](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_B8 \"VW Passat B8\"))\u00a0\u2022\n[Phaeton](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Phaeton \"VW Phaeton\")\u00a0\u2022\n[Polo](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Polo \"VW Polo\")\u00a0([I](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Polo_I \"VW Polo I\")\u00a0[II](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Polo_II \"VW Polo II\")\u00a0[III](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Polo_III \"VW Polo III\")\u00a0[IV](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Polo_IV \"VW Polo IV\")\u00a0[V](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Polo_V \"VW Polo V\"))\u00a0\u2022\n[Santana](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Santana \"VW Santana\") ([I](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Santana_B2 \"VW Santana B2\"))\u00a0\u2022\n[Scirocco](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Scirocco \"VW Scirocco\")\u00a0([I](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Scirocco_I \"VW Scirocco I\")\u00a0[II](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Scirocco_II \"VW Scirocco II\")\u00a0[III](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Scirocco_III \"VW Scirocco III\"))\u00a0\u2022\n[Sharan](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Sharan \"VW Sharan\") ([I](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Sharan_I \"VW Sharan I\")\u00a0[II](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Sharan_II \"VW Sharan II\"))\u00a0\u2022\n[Taro](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Taro \"VW Taro\")\u00a0\u2022\n[Tiguan](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tiguan \"VW Tiguan\")\u00a0([I](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tiguan_I \"VW Tiguan I\"), [II](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tiguan_II \"VW Tiguan II\"))\u00a0\u2022\n[Touareg](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Touareg \"VW Touareg\")\u00a0([I](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Touareg_I \"VW Touareg I\"), [II](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Touareg_II \"VW Touareg II\"))\u00a0\u2022\n[Touran (I)](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Touran_I \"VW Touran I\")\u00a0\u2022\n[up!](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_up! \"VW up!\")\u00a0\u2022\n[VW-Porsche 914](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Porsche_914 \"Porsche 914\")\n |\n| **Aktuelle Modelle in anderen L\u00e4ndern**\n[Amarok](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Amarok \"VW Amarok\") Argentinien\u00a0\u2022\n[Atlas](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Atlas \"VW Atlas\") Vereinigte Staaten\u00a0\u2022\n[Atlas Cross Sport](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Atlas_Cross_Sport \"VW Atlas Cross Sport\") Vereinigte Staaten\u00a0\u2022\n[Lavida](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Lavida \"VW Lavida\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Lavida XR](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Lavida_XR&action=edit&redlink=1 \"VW Lavida XR (Seite nicht vorhanden)\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Santana](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Santana_(2013) \"VW Santana (2013)\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Bora](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Bora_(2018) \"VW Bora (2018)\")\u00a0China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Sagitar](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Sagitar \"VW Sagitar\")\u00a0China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Lamando L](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Lamando_L \"VW Lamando L\")\u00a0China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Saveiro](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Saveiro \"VW Saveiro\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Jetta Night](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Jetta_Night \"VW Jetta Night\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Virtus](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Virtus \"VW Virtus\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Jetta VII](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Jetta_VII \"VW Jetta VII\") Mexiko\u00a0\u2022\n[Passat (NMS)](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_(NMS) \"VW Passat (NMS)\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Magotan](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Magotan \"VW Magotan\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[ID.6](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_ID.6 \"VW ID.6\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[ID.Unyx](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_ID.Unyx \"VW ID.Unyx\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Nivus](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Nivus \"VW Nivus\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Tacqua](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tacqua \"VW Tacqua\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Talagon](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Talagon \"VW Talagon\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Taos](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Taos \"VW Taos\") Mexiko\u00a0\u2022\n[Tavendor](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tavendor \"VW Tavendor\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Tayron](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tayron \"VW Tayron\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Tayron X](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tayron_X \"VW Tayron X\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Teramont](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Atlas \"VW Atlas\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Teramont X](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Teramont_X \"VW Teramont X\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Tiguan X](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tiguan_X \"VW Tiguan X\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Tharu](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Tharu \"VW Tharu\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Viloran](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Viloran \"VW Viloran\") China Volksrepublik\u00a0\n |\n| **Eingestellte Modelle in anderen L\u00e4ndern**\n[Ameo](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Ameo \"VW Ameo\") Indien\u00a0\u2022\n[Apollo](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Apollo \"VW Apollo\") Brasilien\u00a0\u2022\n[(New) Bora](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Bora_(2007) \"VW Bora (2007)\")\u00a0China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Bras\u00edlia](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Bras%C3%ADlia \"VW Bras\u00edlia\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Citi Golf](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Citi_Golf \"VW Citi Golf\") Sudafrika\u00a0\u2022\n[Cl\u00e1sico](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Cl%C3%A1sico \"VW Cl\u00e1sico\") Mexiko\u00a0\u2022\n[C-Trek](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_C-Trek \"VW C-Trek\")\u00a0China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Country Buggy](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Country_Buggy \"VW Country Buggy\") (div.)\u00a0\u2022\n[Gacel](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Gol \"VW Gol\") Argentinien\u00a0\u2022\n[Gol](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Gol \"VW Gol\") Brasilien\u00a0Argentinien\u00a0\u2022\n[Gran Lavida](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Gran_Lavida \"VW Gran Lavida\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Gran Santana](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Gran_Santana \"VW Gran Santana\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Hormiga](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_EA489_Basistransporter \"VW EA489 Basistransporter\") Mexiko\u00a0\u2022\n[Lamando](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Lamando \"VW Lamando\")\u00a0China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Logus](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Logus \"VW Logus\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Pointer](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Pointer \"VW Pointer\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Santana 2000](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Santana_2000 \"VW Santana 2000\") Brasilien\u00a0China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Santana 3000](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Santana_3000 \"VW Santana 3000\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Santana Vista](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Santana_Vista \"VW Santana Vista\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Parati](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Gol#Parati \"VW Gol\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Passat Lingyu](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_Lingyu \"VW Passat Lingyu\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Passat Variant](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_Variant \"VW Passat Variant\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Passat (NMS)](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Passat_(NMS) \"VW Passat (NMS)\") Vereinigte Staaten\u00a0\u2022\n[Phideon](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Phideon \"VW Phideon\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Jetta K\u00f6nig](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Jetta_K%C3%B6nig \"VW Jetta K\u00f6nig\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Jetta Pionier](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Jetta_Pionier \"VW Jetta Pionier\") China Volksrepublik\u00a0\u2022\n[Senda](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Gol \"VW Gol\") Argentinien\u00a0\u2022\n[SpaceFox](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_SpaceFox \"VW SpaceFox\") Argentinien\u00a0\u2022\n[SP2](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_SP2 \"VW SP2\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Routan](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Routan \"VW Routan\") Kanada\u00a0\u2022\n[Voyage](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Voyage \"VW Voyage\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Worker](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Worker \"VW Worker\") Brasilien\u00a0\n |\n| **Aktuelle [Lkw](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Lkw \"Lkw\")- und [Omnibus](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Omnibus \"Omnibus\")-Modelle**\n[Delivery](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Delivery \"VW Delivery\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Constellation](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Constellation \"VW Constellation\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Titan](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Constellation \"VW Constellation\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Meteor](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Man_TGX \"Man TGX\") Brasilien\u00a0\u2022\n[Volksbus](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Volksbus \"VW Volksbus\") Brasilien\u00a0\n |\n| **Konzeptfahrzeuge:**\n[Konzeptfahrzeuge von Volkswagen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Konzeptfahrzeuge_von_Volkswagen \"Konzeptfahrzeuge von Volkswagen\")\u00a0\u2022\n[EA 48](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_EA_48 \"Volkswagen EA 48\")\u00a0\u2022\n[EA 266](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_EA_266 \"Volkswagen EA 266\")\u00a0\u2022\n[Chico](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Chico \"VW Chico\")\u00a0\u2022\n[Concept D](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Concept_D \"VW Concept D\")\u00a0\u2022\n[Microbus](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Microbus \"VW Microbus\")\u00a0\u2022\n[Iroc](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Iroc \"VW Iroc\")\u00a0\u2022\n[New Compact Coup\u00e9](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_New_Compact_Coup%C3%A9 \"VW New Compact Coup\u00e9\")\u00a0\u2022\n[Milano](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Milano \"VW Milano\")\u00a0\u2022\n[Nils](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Nils \"VW Nils\")\u00a0\u2022\n[eT!](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_eT! \"VW eT!\")\u00a0\u2022\n[Sedric](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Sedric \"Volkswagen Sedric\")\u00a0\u2022\n[Taigun](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Taigun \"VW Taigun\")\u00a0\u2022\n[XL1](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_XL1 \"VW XL1\")\n |\n\n\n\n\n\nNormdaten\u00a0(Sachbegriff): [GND](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Gemeinsame_Normdatei \"Gemeinsame Normdatei\"): [7619917-4](https:\/\/d-nb.info\/gnd\/7619917-4) ([lobid](https:\/\/lobid.org\/gnd\/7619917-4), [OGND](https:\/\/swb.bsz-bw.de\/DB=2.104\/SET=1\/TTL=1\/CMD?retrace=0&trm_old=&ACT=SRCHA&IKT=2999&SRT=RLV&TRM=7619917-4), [AKS](https:\/\/prometheus.lmu.de\/gnd\/7619917-4)) \n\nAbgerufen von \u201e<https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&oldid=243008962>\u201c\n[Kategorien](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Kategorien \"Wikipedia:Kategorien\"): * [Fahrzeug der Kompaktklasse](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kategorie:Fahrzeug_der_Kompaktklasse \"Kategorie:Fahrzeug der Kompaktklasse\")\n* [Pkw-Modell](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kategorie:Pkw-Modell \"Kategorie:Pkw-Modell\")\n* [Volkswagen-Automobil](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kategorie:Volkswagen-Automobil \"Kategorie:Volkswagen-Automobil\")\n* [Kombilimousine](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kategorie:Kombilimousine \"Kategorie:Kombilimousine\")\n* [Kombi](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kategorie:Kombi \"Kategorie:Kombi\")\n* [Cabriolet](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kategorie:Cabriolet \"Kategorie:Cabriolet\")\n\n\n\n\nNavigationsmen\u00fc\n---------------\n\n\n\n\n### \nMeine Werkzeuge\n\n\n\n* Nicht angemeldet\n* [Diskussionsseite](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Meine_Diskussionsseite \"Diskussion \u00fcber \u00c4nderungen von dieser IP-Adresse [n]\")\n* [Beitr\u00e4ge](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Meine_Beitr%C3%A4ge \"Eine Liste der Bearbeitungen, die von dieser IP-Adresse gemacht wurden [y]\")\n* [Benutzerkonto erstellen](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:Benutzerkonto_anlegen&returnto=VW+Golf+IV \"Wir ermutigen dich dazu, ein Benutzerkonto zu erstellen und dich anzumelden. Es ist jedoch nicht zwingend erforderlich.\")\n* [Anmelden](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:Anmelden&returnto=VW+Golf+IV \"Anmelden ist zwar keine Pflicht, wird aber gerne gesehen. [o]\")\n\n\n\n\n\n\n### \nNamensr\u00e4ume\n\n\n\n* [Artikel](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV \"Seiteninhalt anzeigen [c]\")\n* [Diskussion](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Diskussion:VW_Golf_IV \"Diskussion zum Seiteninhalt [t]\")\n\n\n\n\n\n\n\nDeutsch\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n### \nAnsichten\n\n\n\n* [Lesen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/VW_Golf_IV)\n* [Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&veaction=edit \"Diese Seite mit dem VisualEditor bearbeiten [v]\")\n* [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=edit \"Den Quelltext dieser Seite bearbeiten [e]\")\n* [Versionsgeschichte](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=history \"Fr\u00fchere Versionen dieser Seite [h]\")\n\n\n\n\n\n\n\nWeitere\n\n\n\n\n\n\n\n### Suche\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n### \nNavigation\n\n\n\n* [Hauptseite](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Hauptseite \"Hauptseite besuchen [z]\")\n* [Themenportale](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Portal:Wikipedia_nach_Themen)\n* [Zuf\u00e4lliger Artikel](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Zuf%C3%A4llige_Seite \"Zuf\u00e4llige Seite aufrufen [x]\")\n\n\n\n\n\n### \nMitmachen\n\n\n\n* [Artikel verbessern](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Beteiligen)\n* [Neuen Artikel anlegen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Hilfe:Neuen_Artikel_anlegen)\n* [Autorenportal](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Autorenportal \"Info-Zentrum \u00fcber Beteiligungsm\u00f6glichkeiten\")\n* [Hilfe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Hilfe:%C3%9Cbersicht \"\u00dcbersicht \u00fcber Hilfeseiten\")\n* [Letzte \u00c4nderungen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Letzte_%C3%84nderungen \"Liste der letzten \u00c4nderungen in Wikipedia [r]\")\n* [Kontakt](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Kontakt \"Kontaktm\u00f6glichkeiten\")\n* [Spenden](https:\/\/donate.wikimedia.org\/wiki\/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_de.wikipedia.org&uselang=de \"Unterst\u00fctze uns\")\n\n\n\n\n\n### \nWerkzeuge\n\n\n\n* [Links auf diese Seite](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Linkliste\/VW_Golf_IV \"Liste aller Seiten, die hierher verlinken [j]\")\n* [\u00c4nderungen an verlinkten Seiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:%C3%84nderungen_an_verlinkten_Seiten\/VW_Golf_IV \"Letzte \u00c4nderungen an Seiten, die von hier verlinkt sind [k]\")\n* [Spezialseiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Spezialseiten \"Liste aller Spezialseiten [q]\")\n* [Permanenter Link](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&oldid=243008962 \"Dauerhafter Link zu dieser Seitenversion\")\n* [Seiten\u00ad\u00adinformationen](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&action=info \"Weitere Informationen \u00fcber diese Seite\")\n* [Artikel zitieren](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:Zitierhilfe&page=VW_Golf_IV&id=243008962&wpFormIdentifier=titleform \"Hinweise, wie diese Seite zitiert werden kann\")\n* [Kurzlink](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:URL-K%C3%BCrzung&url=https%3A%2F%2Fde.wikipedia.org%2Fwiki%2FVW_Golf_IV)\n* [QR-Code herunterladen](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:QrCode&url=https%3A%2F%2Fde.wikipedia.org%2Fwiki%2FVW_Golf_IV)\n* [Wikidata-Datenobjekt](https:\/\/www.wikidata.org\/wiki\/Special:EntityPage\/Q1419308 \"Link zum verbundenen Objekt im Datenrepositorium [g]\")\n\n\n\n\n\n### \nDrucken\/\u200bexportieren\n\n\n\n* [Buch erstellen](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:Buch&bookcmd=book_creator&referer=VW+Golf+IV)\n* [Als PDF herunterladen](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:DownloadAsPdf&page=VW_Golf_IV&action=show-download-screen)\n* [Druckversion](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&printable=yes \"Druckansicht dieser Seite [p]\")\n\n\n\n\n\n### \nIn anderen Projekten\n\n\n\n* [Commons](https:\/\/commons.wikimedia.org\/wiki\/Category:Volkswagen_Golf_IV)\n\n\n\n\n\n### \nIn anderen Sprachen\n\n\n\n* [Bosanski](https:\/\/bs.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_IV \"Volkswagen Golf IV \u2013 Bosnisch\")\n* [Dansk](https:\/\/da.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_IV \"Volkswagen Golf IV \u2013 D\u00e4nisch\")\n* [English](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_Mk4 \"Volkswagen Golf Mk4 \u2013 Englisch\")\n* [Espa\u00f1ol](https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_IV \"Volkswagen Golf IV \u2013 Spanisch\")\n* [\u0641\u0627\u0631\u0633\u06cc](https:\/\/fa.wikipedia.org\/wiki\/%D9%81%D9%88%D9%84%DA%A9%D8%B3%E2%80%8C%D9%88%D8%A7%DA%AF%D9%86_%DA%AF%D9%84%D9%81_%D8%A7%D9%85%E2%80%8C%DA%A9%D8%A7%DB%B4 \"\u0641\u0648\u0644\u06a9\u0633\u200c\u0648\u0627\u06af\u0646 \u06af\u0644\u0641 \u0627\u0645\u200c\u06a9\u0627\u06f4 \u2013 Persisch\")\n* [Suomi](https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_IV \"Volkswagen Golf IV \u2013 Finnisch\")\n* [Fran\u00e7ais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_IV \"Volkswagen Golf IV \u2013 Franz\u00f6sisch\")\n* [Bahasa Indonesia](https:\/\/id.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_Mk4 \"Volkswagen Golf Mk4 \u2013 Indonesisch\")\n* [Italiano](https:\/\/it.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_IV \"Volkswagen Golf IV \u2013 Italienisch\")\n* [\u041c\u0430\u043a\u0435\u0434\u043e\u043d\u0441\u043a\u0438](https:\/\/mk.wikipedia.org\/wiki\/%D0%A4%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D1%81%D0%B2%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BD_%D0%93%D0%BE%D0%BB%D1%84_4 \"\u0424\u043e\u043b\u043a\u0441\u0432\u0430\u0433\u0435\u043d \u0413\u043e\u043b\u0444 4 \u2013 Mazedonisch\")\n* [N\u0101huatl](https:\/\/nah.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_IV \"Volkswagen Golf IV \u2013 Nahuatl\")\n* [Polski](https:\/\/pl.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_IV \"Volkswagen Golf IV \u2013 Polnisch\")\n* [Rom\u00e2n\u0103](https:\/\/ro.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_Mk4 \"Volkswagen Golf Mk4 \u2013 Rum\u00e4nisch\")\n* [\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439](https:\/\/ru.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_IV \"Volkswagen Golf IV \u2013 Russisch\")\n* [Simple English](https:\/\/simple.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_Mk4 \"Volkswagen Golf Mk4 \u2013 einfaches Englisch\")\n* [Shqip](https:\/\/sq.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_Mk4 \"Volkswagen Golf Mk4 \u2013 Albanisch\")\n* [\u0421\u0440\u043f\u0441\u043a\u0438 \/ srpski](https:\/\/sr.wikipedia.org\/wiki\/%D0%A4%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D1%81%D0%B2%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BD_%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%84_IV \"\u0424\u043e\u043b\u043a\u0441\u0432\u0430\u0433\u0435\u043d \u0433\u043e\u043b\u0444 IV \u2013 Serbisch\")\n* [Tol\u0131\u015fi](https:\/\/tly.wikipedia.org\/wiki\/VOLKSWAGEN_GOLF_4 \"VOLKSWAGEN GOLF 4 \u2013 Talisch\")\n* [\u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430](https:\/\/uk.wikipedia.org\/wiki\/Volkswagen_Golf_4 \"Volkswagen Golf 4 \u2013 Ukrainisch\")\n\n\n[Links bearbeiten](https:\/\/www.wikidata.org\/wiki\/Special:EntityPage\/Q1419308#sitelinks-wikipedia \"Links auf Artikel in anderen Sprachen bearbeiten\")\n\n\n\n\n\n* Diese Seite wurde zuletzt am 11. M\u00e4rz 2024 um 08:56 Uhr bearbeitet.\n* [Abrufstatistik](https:\/\/pageviews.wmcloud.org\/?pages=VW_Golf_IV&project=de.wikipedia.org)\u00a0\u00b7 [Autoren](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/ https:\/xtools.wmcloud.org\/articleinfo-authorship\/de.wikipedia.org\/VW_Golf_IV?uselang=de) \nDer Text ist unter der Lizenz [\u201eCreative-Commons Namensnennung \u2013 Weitergabe unter gleichen Bedingungen\u201c](https:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by-sa\/4.0\/deed.de) verf\u00fcgbar; Informationen zu den Urhebern und zum Lizenzstatus eingebundener Mediendateien (etwa Bilder oder Videos) k\u00f6nnen im Regelfall durch Anklicken dieser abgerufen werden. M\u00f6glicherweise unterliegen die Inhalte jeweils zus\u00e4tzlichen Bedingungen. Durch die Nutzung dieser Website erkl\u00e4ren Sie sich mit den [Nutzungsbedingungen](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Policy:Terms_of_Use\/de) und der [Datenschutzrichtlinie](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Policy:Privacy_policy\/de) einverstanden.\nWikipedia\u00ae ist eine eingetragene Marke der Wikimedia Foundation Inc.\n\n\n* [Datenschutz](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Privacy_policy\/de)\n* [\u00dcber Wikipedia](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:%C3%9Cber_Wikipedia)\n* [Impressum](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Impressum)\n* [Verhaltenskodex](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Universal_Code_of_Conduct)\n* [Entwickler](https:\/\/developer.wikimedia.org)\n* [Statistiken](https:\/\/stats.wikimedia.org\/#\/de.wikipedia.org)\n* [Stellungnahme zu Cookies](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Cookie_statement)\n* [Mobile Ansicht](https:\/\/de.m.wikipedia.org\/w\/index.php?title=VW_Golf_IV&mobileaction=toggle_view_mobile)\n\n\n* \n* \n\n\n\n\n\n\n"},{"article_id":7,"url":"https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel","title":"Quadratisches Mittel \u2013 Wikipedia","image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e7\/01_Quadratisches_Mittel.svg\/330px-01_Quadratisches_Mittel.svg.png","description":"No description","text":"\n\n\n\nQuadratisches Mittel \u2013 Wikipedia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nQuadratisches Mittel\n====================\n\n\n\naus Wikipedia, der freien Enzyklop\u00e4die\n\n\n\n[Zur Navigation springen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#mw-head)\n[Zur Suche springen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#searchInput)\n\nDas **quadratische Mittel** (oder der **quadratische Mittelwert\u00a0QMW**, englisch: *root mean square\u00a0RMS*) ist derjenige [Mittelwert](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Mittelwert \"Mittelwert\"), der berechnet ist als [Quadratwurzel](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratwurzel \"Quadratwurzel\") des [Quotienten](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quotient \"Quotient\") aus der [Summe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Summe \"Summe\") der [Quadrate](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadrat_(Arithmetik) \"Quadrat (Arithmetik)\") der beachteten Zahlen und ihrer Anzahl.\n\n\nDie zwei Zahlen\u00a01 und\u00a02 haben z.\u00a0B. den quadratischen Mittelwert \n\n\n\n\n\n\n\n\n1\n\n2\n\n\n+\n\n2\n\n2\n\n\n\n2\n\n\n\n\u2248\n1\n\n,\n\n58\n\n\n{\\displaystyle {\\sqrt {\\frac {1^{2}+2^{2}}{2}}}\\approx 1{,}58}\n\n[[1]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#cite_note-1) ([arithmetisches Mittel](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Arithmetisches_Mittel \"Arithmetisches Mittel\")\u00a0=\u00a01,5; \u00a0die gr\u00f6\u00dfere Zahl\u00a02 wird beim quadratischen Mittel st\u00e4rker bewertet).\n\n\nWegen der Quadrierung wird das quadratische Mittel auch **zweites (absolutes) Moment** genannt. Das \u201edritte Moment\u201c w\u00e4re die Mittelung in der dritten\u00a0[Potenz](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Potenz_(Mathematik) \"Potenz (Mathematik)\") (auch *[kubisches Mittel](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kubisches_Mittel \"Kubisches Mittel\")* genannt) usw.\n\n\n\nInhaltsverzeichnis\n------------------\n\n\n* [1 Berechnung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#Berechnung)\n* [2 Anwendung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#Anwendung)\n* [3 Veranschaulichung im Trapez](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#Veranschaulichung_im_Trapez)\n* [4 Ungleichung zwischen dem arithmetischen und dem quadratischen Mittel](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#Ungleichung_zwischen_dem_arithmetischen_und_dem_quadratischen_Mittel)\n* [5 Siehe auch](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#Siehe_auch)\n* [6 Einzelnachweise](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#Einzelnachweise)\n\n\n\nBerechnung[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&veaction=edit&section=1 \"Abschnitt bearbeiten: Berechnung\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&action=edit&section=1 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Berechnung\")]\n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\nF\u00fcr die Berechnung des\u00a0QMW einer Zahlenreihe werden zun\u00e4chst die Quadrate aller Zahlenwerte \n\n\n\n\nx\n\ni\n\n\n\n\n{\\displaystyle x\\_{i}}\n\n addiert und durch ihre Anzahl\u00a0*n* dividiert. Die [Quadratwurzel](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratwurzel \"Quadratwurzel\") daraus ergibt den\u00a0QMW:\n\n\n\n\n\n\n\n\nQ\nM\nW\n\n=\n\n\n\n\n1\nn\n\n\n\n\u2211\n\ni\n=\n1\n\n\nn\n\n\n\n\nx\n\ni\n\n\n2\n\n\n\n\n\n=\n\n\n\n\n\nx\n\n1\n\n\n2\n\n\n+\n\nx\n\n2\n\n\n2\n\n\n+\n\u22ef\n+\n\nx\n\nn\n\n\n2\n\n\n\nn\n\n\n\n\n\n{\\displaystyle \\mathrm {QMW} ={\\sqrt {{\\frac {1}{n}}\\sum \\_{i=1}^{n}{x\\_{i}^{2}}}}={\\sqrt {\\frac {x\\_{1}^{2}+x\\_{2}^{2}+\\cdots +x\\_{n}^{2}}{n}}}}\n\n.[[2]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#cite_note-2)\nAus geometrischer Sicht ermittelt man aus der Zahlenreihe Quadrate und aus ihnen ein Quadrat durchschnittlicher Fl\u00e4che bzw. mittlerer Gr\u00f6\u00dfe (der [Radikand](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Radikand \"Radikand\") unter der Wurzel). Die Wurzel bzw. Seitenl\u00e4nge dieses Quadrates ist das quadratische Mittel der Zahlenreihe \n\n\n\n\nx\n\ni\n\n\n\n\n{\\displaystyle x\\_{i}}\n\n bzw. der Seitenl\u00e4ngen aller Quadrate.\n\n\nF\u00fcr *fortlaufend* vorhandene [Gr\u00f6\u00dfen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Physikalische_Gr%C3%B6%C3%9Fe \"Physikalische Gr\u00f6\u00dfe\") muss \u00fcber den betrachteten Bereich [integriert](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Integralrechnung \"Integralrechnung\") werden:\n\n\n\n\n\n\n\n\nQ\nM\nW\n\n=\n\n\n\n\n1\n\n\nt\n\n2\n\n\n\u2212\n\nt\n\n1\n\n\n\n\n\n\n\u222b\n\n\nt\n\n1\n\n\n\n\n\nt\n\n2\n\n\n\n\n\nf\n(\nt\n\n)\n\n2\n\n\n\n\nd\n\nt\n\n\n\n\n\n{\\displaystyle \\mathrm {QMW} ={\\sqrt {{\\frac {1}{t\\_{2}-t\\_{1}}}\\int \\_{t\\_{1}}^{t\\_{2}}{f(t)^{2}\\,\\mathrm {d} t}}}}\n\n\u00a0;[[3]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#cite_note-3)\nbei *[periodischen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Periode_(Physik) \"Periode (Physik)\")* Gr\u00f6\u00dfen, beispielsweise dem [sinus](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Sinus \"Sinus\")f\u00f6rmigen Wechselstrom, integriert man \u00fcber eine [Anzahl](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Anzahl \"Anzahl\") von Perioden.\n\n\n\nAnwendung[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&veaction=edit&section=2 \"Abschnitt bearbeiten: Anwendung\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&action=edit&section=2 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Anwendung\")]\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\nIn der Technik hat das quadratische Mittel gro\u00dfe Bedeutung bei periodisch ver\u00e4nderlichen Gr\u00f6\u00dfen wie dem [Wechselstrom](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wechselstrom \"Wechselstrom\"), dessen [Leistungs](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Elektrische_Leistung \"Elektrische Leistung\")umsatz an einem [ohmschen Widerstand](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Ohmscher_Widerstand \"Ohmscher Widerstand\") ([Joulesche W\u00e4rme](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Joulesche_W%C3%A4rme \"Joulesche W\u00e4rme\")) mit dem Quadrat der [Stromst\u00e4rke](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Stromst%C3%A4rke \"Stromst\u00e4rke\") ansteigt. Man spricht hier vom [Effektivwert](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Effektivwert \"Effektivwert\") des Stromes. Der gleiche Zusammenhang gilt bei zeitlich ver\u00e4nderlichen [elektrischen Spannungen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Elektrische_Spannung \"Elektrische Spannung\").\n\n\nBei einer [Wechselgr\u00f6\u00dfe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wechselgr%C3%B6%C3%9Fe \"Wechselgr\u00f6\u00dfe\") mit Sinusform betr\u00e4gt der\u00a0QMW das \n\n\n\n(\n1\n\n\/\n\n\n\n2\n\n\n)\n\n\n{\\displaystyle (1\/{\\sqrt {2}})}\n\n-fache des [Scheitelwerts](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Scheitelwert \"Scheitelwert\"), also ca. 70,7\u00a0%.\n\n\nWei\u00df man nichts \u00fcber den zeitlichen Verlauf der auftretenden Schwankungen, so sollte aus dem Zusammenhang, in dem die Mittelwertbildung vorzunehmen ist, bekannt sein, ob eher der [Gleichwert](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Gleichwert \"Gleichwert\") (z.\u00a0B. bei [Elektrolyse](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Elektrolyse \"Elektrolyse\")) oder der Effektivwert (z.\u00a0B. bei Licht und W\u00e4rme) aussagekr\u00e4ftig ist.\n\n\n\nVeranschaulichung im Trapez[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&veaction=edit&section=3 \"Abschnitt bearbeiten: Veranschaulichung im Trapez\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&action=edit&section=3 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Veranschaulichung im Trapez\")]\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n*Figur 1*\n*Figur 2*\n*Figur 3*\nEine Strecke der L\u00e4nge \n\n\n\np\n\n\n{\\displaystyle p}\n\n sei parallel zur Grundseite eines [Trapezes](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Trapez_(Geometrie) \"Trapez (Geometrie)\") und teile dieses in zwei fl\u00e4chengleiche Teil-Trapeze (\n\n\n\n\nA\n\n1\n\n\n=\n\nA\n\n2\n\n\n\n\n{\\displaystyle A\\_{1}=A\\_{2}}\n\n). Dann ist \n\n\n\np\n\n\n{\\displaystyle p}\n\n das quadratische Mittel aus den L\u00e4ngen seiner [parallelen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Parallelit%C3%A4t_(Geometrie) \"Parallelit\u00e4t (Geometrie)\") Grundseiten *(Figur 1)*. Das quadratische Mittel \n\n\n\np\n\n\n{\\displaystyle p}\n\n kann konstruktiv einfach anhand der Darstellung des Bildes in der Einleitung bestimmt werden *(Figur 2)*. Die Strecke \n\n\n\n\n\n\nC\nD\n\n\u00af\n\n\n\n\n{\\displaystyle {\\overline {CD}}}\n\n verl\u00e4uft parallel zu \n\n\n\n\n\n\nA\nB\n\n\u00af\n\n\n.\n\n\n{\\displaystyle {\\overline {AB}}.}\n\n\n\n\nDer Beweis verwendet *Figur 3*.\n\n\nAus dem [Strahlensatz](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Strahlensatz \"Strahlensatz\") folgt\n\n\n\n\n\n\n\n\nA\n\na\n\n\n:\n\nA\n\np\n\n\n:\n\nA\n\nb\n\n\n=\n\na\n\n2\n\n\n:\n\np\n\n2\n\n\n:\n\nb\n\n2\n\n\n\n\n{\\displaystyle A\\_{a}:A\\_{p}:A\\_{b}=a^{2}:p^{2}:b^{2}}\n\n.\nWegen\n\n\n\n\n\n\n\n\nA\n\np\n\n\n\u2212\n\nA\n\na\n\n\n=\n\nA\n\nb\n\n\n\u2212\n\nA\n\np\n\n\n\n\n{\\displaystyle A\\_{p}-A\\_{a}=A\\_{b}-A\\_{p}}\n\n\nerh\u00e4lt man\n\n\n\n\n\n\n\n\nA\n\np\n\n\n=\n\n\n\n\nA\n\na\n\n\n+\n\nA\n\nb\n\n\n\n2\n\n\n\n\n{\\displaystyle A\\_{p}={\\frac {A\\_{a}+A\\_{b}}{2}}}\n\n\nund damit\n\n\n\n\n\n\n\n\np\n\n2\n\n\n=\n\n\n\n\na\n\n2\n\n\n+\n\nb\n\n2\n\n\n\n2\n\n\n\n\n{\\displaystyle p^{2}={\\frac {a^{2}+b^{2}}{2}}}\n\n,\nalso\n\n\n\n\n\n\n\np\n=\n\n\n\n\n\na\n\n2\n\n\n+\n\nb\n\n2\n\n\n\n2\n\n\n\n\n\n{\\displaystyle p={\\sqrt {\\frac {a^{2}+b^{2}}{2}}}}\n\n.\nFolglich ist \n\n\n\np\n\n\n{\\displaystyle p}\n\n das quadratische Mittel von \n\n\n\na\n\n\n{\\displaystyle a}\n\n und \n\n\n\nb\n\n\n{\\displaystyle b}\n\n.[[4]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#cite_note-4)\n\n\n\nUngleichung zwischen dem arithmetischen und dem quadratischen Mittel[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&veaction=edit&section=4 \"Abschnitt bearbeiten: Ungleichung zwischen dem arithmetischen und dem quadratischen Mittel\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&action=edit&section=4 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Ungleichung zwischen dem arithmetischen und dem quadratischen Mittel\")]\n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\nF\u00fcr\n\n\n\n\n\n\n\n\nb\n\ni\n\n\n=\n\n\n1\nn\n\n\n\n\n{\\displaystyle b\\_{i}={\\frac {1}{n}}}\n\n f\u00fcr \n\n\n\ni\n=\n1\n,\n.\n.\n.\n,\nn\n\n\n{\\displaystyle i=1,...,n}\n\n\nfolgt aus dem Spezialfall\n\n\n\n\n\n\n\n\n|\n\n\n\u2211\n\ni\n=\n1\n\n\nn\n\n\n\na\n\ni\n\n\n\u22c5\n\nb\n\ni\n\n\n\n|\n\n\u2264\n\n\n\n\u2211\n\ni\n=\n1\n\n\nn\n\n\n\na\n\ni\n\n\n2\n\n\n\n\n\u22c5\n\n\n\n\u2211\n\ni\n=\n1\n\n\nn\n\n\n\nb\n\ni\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\n{\\displaystyle \\left|\\sum \\_{i=1}^{n}a\\_{i}\\cdot b\\_{i}\\right|\\leq {\\sqrt {\\sum \\_{i=1}^{n}a\\_{i}^{2}}}\\cdot {\\sqrt {\\sum \\_{i=1}^{n}b\\_{i}^{2}}}}\n\n\nder [Cauchy-Schwarzschen Ungleichung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Cauchy-Schwarzsche_Ungleichung \"Cauchy-Schwarzsche Ungleichung\") die Ungleichung\n\n\n\n\n\n\n\n\n|\n\n\n\u2211\n\ni\n=\n1\n\n\nn\n\n\n\na\n\ni\n\n\n\u22c5\n\n\n1\nn\n\n\n\n|\n\n\u2264\n\n\n\n\u2211\n\ni\n=\n1\n\n\nn\n\n\n\na\n\ni\n\n\n2\n\n\n\n\n\u22c5\n\n\n\n1\nn\n\n\n\n\n\n{\\displaystyle \\left|\\sum \\_{i=1}^{n}a\\_{i}\\cdot {\\frac {1}{n}}\\right|\\leq {\\sqrt {\\sum \\_{i=1}^{n}a\\_{i}^{2}}}\\cdot {\\sqrt {\\frac {1}{n}}}}\n\n.\nNach einer elementaren algebraischen Umformung ergibt sich\n\n\n\n\n\n\n\n\n|\n\n\n\n1\nn\n\n\n\u22c5\n\n\u2211\n\ni\n=\n1\n\n\nn\n\n\n\na\n\ni\n\n\n\n|\n\n\u2264\n\n\n\n\n1\nn\n\n\n\u22c5\n\n\u2211\n\ni\n=\n1\n\n\nn\n\n\n\na\n\ni\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\n{\\displaystyle \\left|{\\frac {1}{n}}\\cdot \\sum \\_{i=1}^{n}a\\_{i}\\right|\\leq {\\sqrt {{\\frac {1}{n}}\\cdot \\sum \\_{i=1}^{n}a\\_{i}^{2}}}}\n\n\nund damit\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n1\nn\n\n\n\u22c5\n\n\u2211\n\ni\n=\n1\n\n\nn\n\n\n\na\n\ni\n\n\n\u2264\n\n\n\n\n1\nn\n\n\n\u22c5\n\n\u2211\n\ni\n=\n1\n\n\nn\n\n\n\na\n\ni\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\n{\\displaystyle {\\frac {1}{n}}\\cdot \\sum \\_{i=1}^{n}a\\_{i}\\leq {\\sqrt {{\\frac {1}{n}}\\cdot \\sum \\_{i=1}^{n}a\\_{i}^{2}}}}\n\n\nDiese Ungleichung sagt aus, dass das arithmetische Mittel stets kleiner gleich dem quadratischen Mittel ist.[[5]](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#cite_note-5)\n\n\n\nSiehe auch[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&veaction=edit&section=5 \"Abschnitt bearbeiten: Siehe auch\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&action=edit&section=5 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Siehe auch\")]\n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n* [Messtechnik](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Messtechnik \"Messtechnik\"), [Streuung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Streuung_(Statistik) \"Streuung (Statistik)\"), [Varianz](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Varianz_(Stochastik) \"Varianz (Stochastik)\")\n* [Methode der kleinsten Quadrate](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Methode_der_kleinsten_Quadrate \"Methode der kleinsten Quadrate\"), [Ausgleichungsrechnung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Ausgleichungsrechnung \"Ausgleichungsrechnung\")\n* [Mittelungleichung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Mittelungleichung \"Mittelungleichung\")\n* [Mittlere quadratische Abweichung](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Mittlere_quadratische_Abweichung \"Mittlere quadratische Abweichung\"), [Median](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Median \"Median\")\n* [Regelg\u00fcte](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Regelg%C3%BCte \"Regelg\u00fcte\")\n* [Mittelwert](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Mittelwert \"Mittelwert\")\n\n\nEinzelnachweise[[Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&veaction=edit&section=6 \"Abschnitt bearbeiten: Einzelnachweise\") | [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&action=edit&section=6 \"Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Einzelnachweise\")]\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n1. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#cite_ref-1) Horst Hirscher, Anselm Lambert: [*Was ist ein numerischer Mittelwert.*](https:\/\/publikationen.sulb.uni-saarland.de\/bitstream\/20.500.11880\/26308\/1\/preprint_99_03.pdf#page=30&zoom=auto,-13,696) Universit\u00e4t des Saarlandes, 2003, S. 28, abgerufen am 25.\u00a0Mai 2022.\n2. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#cite_ref-2) K. Steffen: [*Mathematik f\u00fcr Wirtschaftswissenschaftler.*](https:\/\/www.math.uni-duesseldorf.de\/~gruenroc\/Wiwis_HP\/Wiwi01-Dateien\/105.pdf#page=8&zoom=auto,-56,842) 1.5 Mittelwerte. Heinrich-Heine-Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf, 2006, S. 63, abgerufen am 25.\u00a0Mai 2022.\n3. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#cite_ref-3) R. Brigola: [*Ein kleines Einmaleins \u00fcber Mittelwertbildungen.*](https:\/\/rolf.stiftung-swk.de\/?page_id=14\/Kleines_1mal1_der_Mittelwerte.pdf#page=9&zoom=auto,-14,586) Quadratische Mittel. Stiftung Studium Wissenschaft Kunst, S. 9, abgerufen am 9.\u00a0August 2022.\n4. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#cite_ref-4) [Mathezirkel](https:\/\/wwwdid.mathematik.tu-darmstadt.de\/mathezirkel\/content\/download\/Mittelwerte.pdf) der [TU Darmstadt](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Technische_Universit%C3%A4t_Darmstadt \"Technische Universit\u00e4t Darmstadt\")\n5. [\u2191](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel#cite_ref-5) Claudi Alsina, Roger B. Nelsen: *Perlen der Mathematik - 20 geometrische Figuren als Ausgangspunkte f\u00fcr mathematische Erkundungsreisen*, [Springer Spektrum](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Springer_Spektrum \"Springer Spektrum\"), Springer-Verlag GmbH [Berlin](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Berlin \"Berlin\") 2015, [ISBN 978-3-662-45460-2](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783662454602), Seiten 20 und 262 *([o. B. d. A.](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Ohne_Beschr%C3%A4nkung_der_Allgemeinheit \"Ohne Beschr\u00e4nkung der Allgemeinheit\") wird hier der Fall \n\n\n\nn\n=\n2\n\n\n{\\displaystyle n=2}\n\n betrachtet.)*\n\nAbgerufen von \u201e<https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&oldid=240878449>\u201c\n[Kategorien](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Kategorien \"Wikipedia:Kategorien\"): * [Mittelwert](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kategorie:Mittelwert \"Kategorie:Mittelwert\")\n* [Metrologie](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kategorie:Metrologie \"Kategorie:Metrologie\")\n* [Elektrische Messtechnik](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kategorie:Elektrische_Messtechnik \"Kategorie:Elektrische Messtechnik\")\n\n\n\n\nNavigationsmen\u00fc\n---------------\n\n\n\n\n### \nMeine Werkzeuge\n\n\n\n* Nicht angemeldet\n* [Diskussionsseite](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Meine_Diskussionsseite \"Diskussion \u00fcber \u00c4nderungen von dieser IP-Adresse [n]\")\n* [Beitr\u00e4ge](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Meine_Beitr%C3%A4ge \"Eine Liste der Bearbeitungen, die von dieser IP-Adresse gemacht wurden [y]\")\n* [Benutzerkonto erstellen](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:Benutzerkonto_anlegen&returnto=Quadratisches+Mittel \"Wir ermutigen dich dazu, ein Benutzerkonto zu erstellen und dich anzumelden. Es ist jedoch nicht zwingend erforderlich.\")\n* [Anmelden](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:Anmelden&returnto=Quadratisches+Mittel \"Anmelden ist zwar keine Pflicht, wird aber gerne gesehen. [o]\")\n\n\n\n\n\n\n### \nNamensr\u00e4ume\n\n\n\n* [Artikel](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel \"Seiteninhalt anzeigen [c]\")\n* [Diskussion](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Diskussion:Quadratisches_Mittel \"Diskussion zum Seiteninhalt [t]\")\n\n\n\n\n\n\n\nDeutsch\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n### \nAnsichten\n\n\n\n* [Lesen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Quadratisches_Mittel)\n* [Bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&veaction=edit \"Diese Seite mit dem VisualEditor bearbeiten [v]\")\n* [Quelltext bearbeiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&action=edit \"Den Quelltext dieser Seite bearbeiten [e]\")\n* [Versionsgeschichte](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&action=history \"Fr\u00fchere Versionen dieser Seite [h]\")\n\n\n\n\n\n\n\nWeitere\n\n\n\n\n\n\n\n### Suche\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n### \nNavigation\n\n\n\n* [Hauptseite](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Hauptseite \"Hauptseite besuchen [z]\")\n* [Themenportale](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Portal:Wikipedia_nach_Themen)\n* [Zuf\u00e4lliger Artikel](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Zuf%C3%A4llige_Seite \"Zuf\u00e4llige Seite aufrufen [x]\")\n\n\n\n\n\n### \nMitmachen\n\n\n\n* [Artikel verbessern](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Beteiligen)\n* [Neuen Artikel anlegen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Hilfe:Neuen_Artikel_anlegen)\n* [Autorenportal](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Autorenportal \"Info-Zentrum \u00fcber Beteiligungsm\u00f6glichkeiten\")\n* [Hilfe](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Hilfe:%C3%9Cbersicht \"\u00dcbersicht \u00fcber Hilfeseiten\")\n* [Letzte \u00c4nderungen](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Letzte_%C3%84nderungen \"Liste der letzten \u00c4nderungen in Wikipedia [r]\")\n* [Kontakt](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Kontakt \"Kontaktm\u00f6glichkeiten\")\n* [Spenden](https:\/\/donate.wikimedia.org\/wiki\/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_de.wikipedia.org&uselang=de \"Unterst\u00fctze uns\")\n\n\n\n\n\n### \nWerkzeuge\n\n\n\n* [Links auf diese Seite](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Linkliste\/Quadratisches_Mittel \"Liste aller Seiten, die hierher verlinken [j]\")\n* [\u00c4nderungen an verlinkten Seiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:%C3%84nderungen_an_verlinkten_Seiten\/Quadratisches_Mittel \"Letzte \u00c4nderungen an Seiten, die von hier verlinkt sind [k]\")\n* [Spezialseiten](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Spezial:Spezialseiten \"Liste aller Spezialseiten [q]\")\n* [Permanenter Link](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&oldid=240878449 \"Dauerhafter Link zu dieser Seitenversion\")\n* [Seiten\u00ad\u00adinformationen](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&action=info \"Weitere Informationen \u00fcber diese Seite\")\n* [Artikel zitieren](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:Zitierhilfe&page=Quadratisches_Mittel&id=240878449&wpFormIdentifier=titleform \"Hinweise, wie diese Seite zitiert werden kann\")\n* [Kurzlink](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:URL-K%C3%BCrzung&url=https%3A%2F%2Fde.wikipedia.org%2Fwiki%2FQuadratisches_Mittel)\n* [QR-Code herunterladen](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:QrCode&url=https%3A%2F%2Fde.wikipedia.org%2Fwiki%2FQuadratisches_Mittel)\n* [Wikidata-Datenobjekt](https:\/\/www.wikidata.org\/wiki\/Special:EntityPage\/Q223323 \"Link zum verbundenen Objekt im Datenrepositorium [g]\")\n\n\n\n\n\n### \nDrucken\/\u200bexportieren\n\n\n\n* [Buch erstellen](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:Buch&bookcmd=book_creator&referer=Quadratisches+Mittel)\n* [Als PDF herunterladen](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Spezial:DownloadAsPdf&page=Quadratisches_Mittel&action=show-download-screen)\n* [Druckversion](https:\/\/de.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&printable=yes \"Druckansicht dieser Seite [p]\")\n\n\n\n\n\n### \nIn anderen Sprachen\n\n\n\n* [\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629](https:\/\/ar.wikipedia.org\/wiki\/%D8%AC%D8%B0%D8%B1_%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7_%D9%85%D8%B1%D8%A8%D8%B9 \"\u062c\u0630\u0631 \u0645\u062a\u0648\u0633\u0637 \u0645\u0631\u0628\u0639 \u2013 Arabisch\")\n* [\u0411\u0435\u043b\u0430\u0440\u0443\u0441\u043a\u0430\u044f (\u0442\u0430\u0440\u0430\u0448\u043a\u0435\u0432\u0456\u0446\u0430)](https:\/\/be-tarask.wikipedia.org\/wiki\/%D0%A1%D1%8F%D1%80%D1%8D%D0%B4%D0%BD%D1%8F%D0%B5_%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%8B%D1%87%D0%BD%D0%B0%D0%B5 \"\u0421\u044f\u0440\u044d\u0434\u043d\u044f\u0435 \u043a\u0432\u0430\u0434\u0440\u0430\u0442\u044b\u0447\u043d\u0430\u0435 \u2013 Wei\u00dfrussisch (Taraschkewiza)\")\n* [\u0411\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0441\u043a\u0438](https:\/\/bg.wikipedia.org\/wiki\/%D0%A1%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE_%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE \"\u0421\u0440\u0435\u0434\u043d\u043e \u043a\u0432\u0430\u0434\u0440\u0430\u0442\u0438\u0447\u043d\u043e \u2013 Bulgarisch\")\n* [\u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be](https:\/\/bn.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A6%AC%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%97%E0%A6%AE%E0%A7%82%E0%A6%B2_%E0%A6%97%E0%A6%A1%E0%A6%BC_%E0%A6%AC%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%97 \"\u09ac\u09b0\u09cd\u0997\u09ae\u09c2\u09b2 \u0997\u09a1\u09bc \u09ac\u09b0\u09cd\u0997 \u2013 Bengalisch\")\n* [Catal\u00e0](https:\/\/ca.wikipedia.org\/wiki\/Mitjana_quadr%C3%A0tica \"Mitjana quadr\u00e0tica \u2013 Katalanisch\")\n* [\u010ce\u0161tina](https:\/\/cs.wikipedia.org\/wiki\/Kvadratick%C3%BD_pr%C5%AFm%C4%9Br \"Kvadratick\u00fd pr\u016fm\u011br \u2013 Tschechisch\")\n* [Dansk](https:\/\/da.wikipedia.org\/wiki\/Effektiv_v%C3%A6rdi \"Effektiv v\u00e6rdi \u2013 D\u00e4nisch\")\n* [English](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Root_mean_square \"Root mean square \u2013 Englisch\")\n* [Esperanto](https:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Kvadrata_avera%C4%9Do \"Kvadrata avera\u011do \u2013 Esperanto\")\n* [Espa\u00f1ol](https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Valor_eficaz \"Valor eficaz \u2013 Spanisch\")\n* [Eesti](https:\/\/et.wikipedia.org\/wiki\/Ruutkeskmine \"Ruutkeskmine \u2013 Estnisch\")\n* [Euskara](https:\/\/eu.wikipedia.org\/wiki\/Batezbesteko_koadratiko \"Batezbesteko koadratiko \u2013 Baskisch\")\n* [\u0641\u0627\u0631\u0633\u06cc](https:\/\/fa.wikipedia.org\/wiki\/%D9%85%D9%82%D8%AF%D8%A7%D8%B1_%D9%85%D8%A4%D8%AB%D8%B1 \"\u0645\u0642\u062f\u0627\u0631 \u0645\u0624\u062b\u0631 \u2013 Persisch\")\n* [Suomi](https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Neli%C3%B6llinen_keskiarvo \"Neli\u00f6llinen keskiarvo \u2013 Finnisch\")\n* [Fran\u00e7ais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Moyenne_quadratique \"Moyenne quadratique \u2013 Franz\u00f6sisch\")\n* [\u05e2\u05d1\u05e8\u05d9\u05ea](https:\/\/he.wikipedia.org\/wiki\/%D7%A9%D7%95%D7%A8%D7%A9_%D7%9E%D7%9E%D7%95%D7%A6%D7%A2_%D7%94%D7%A8%D7%99%D7%91%D7%95%D7%A2%D7%99%D7%9D \"\u05e9\u05d5\u05e8\u05e9 \u05de\u05de\u05d5\u05e6\u05e2 \u05d4\u05e8\u05d9\u05d1\u05d5\u05e2\u05d9\u05dd \u2013 Hebr\u00e4isch\")\n* [\u0939\u093f\u0928\u094d\u0926\u0940](https:\/\/hi.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%B5%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%97_%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%A7%E0%A5%8D%E0%A4%AF_%E0%A4%AE%E0%A5%82%E0%A4%B2 \"\u0935\u0930\u094d\u0917 \u092e\u093e\u0927\u094d\u092f \u092e\u0942\u0932 \u2013 Hindi\")\n* [Magyar](https:\/\/hu.wikipedia.org\/wiki\/N%C3%A9gyzetes_k%C3%B6z%C3%A9p \"N\u00e9gyzetes k\u00f6z\u00e9p \u2013 Ungarisch\")\n* [Bahasa Indonesia](https:\/\/id.wikipedia.org\/wiki\/Rata-rata_kuadrat \"Rata-rata kuadrat \u2013 Indonesisch\")\n* [\u65e5\u672c\u8a9e](https:\/\/ja.wikipedia.org\/wiki\/%E4%BA%8C%E4%B9%97%E5%B9%B3%E5%9D%87%E5%B9%B3%E6%96%B9%E6%A0%B9 \"\u4e8c\u4e57\u5e73\u5747\u5e73\u65b9\u6839 \u2013 Japanisch\")\n* [\u049a\u0430\u0437\u0430\u049b\u0448\u0430](https:\/\/kk.wikipedia.org\/wiki\/%D0%9A%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%82%D1%8B%D2%9B_%D0%BE%D1%80%D1%82%D0%B0%D1%88%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D1%80 \"\u041a\u0432\u0430\u0434\u0440\u0430\u0442\u0442\u044b\u049b \u043e\u0440\u0442\u0430\u0448\u0430\u043b\u0430\u0440 \u2013 Kasachisch\")\n* [\ud55c\uad6d\uc5b4](https:\/\/ko.wikipedia.org\/wiki\/%EC%A0%9C%EA%B3%B1%ED%8F%89%EA%B7%A0%EC%A0%9C%EA%B3%B1%EA%B7%BC \"\uc81c\uacf1\ud3c9\uade0\uc81c\uacf1\uadfc \u2013 Koreanisch\")\n* [Nederlands](https:\/\/nl.wikipedia.org\/wiki\/Kwadratisch_gemiddelde \"Kwadratisch gemiddelde \u2013 Niederl\u00e4ndisch\")\n* [Norsk bokm\u00e5l](https:\/\/no.wikipedia.org\/wiki\/Kvadratisk_gjennomsnitt \"Kvadratisk gjennomsnitt \u2013 Norwegisch (Bokm\u00e5l)\")\n* [Polski](https:\/\/pl.wikipedia.org\/wiki\/Warto%C5%9B%C4%87_skuteczna \"Warto\u015b\u0107 skuteczna \u2013 Polnisch\")\n* [Piemont\u00e8is](https:\/\/pms.wikipedia.org\/wiki\/Media_quadr%C3%A0tica \"Media quadr\u00e0tica \u2013 Piemontesisch\")\n* [Portugu\u00eas](https:\/\/pt.wikipedia.org\/wiki\/Valor_eficaz \"Valor eficaz \u2013 Portugiesisch\")\n* [Rom\u00e2n\u0103](https:\/\/ro.wikipedia.org\/wiki\/Medie_p%C4%83tratic%C4%83 \"Medie p\u0103tratic\u0103 \u2013 Rum\u00e4nisch\")\n* [\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439](https:\/\/ru.wikipedia.org\/wiki\/%D0%A1%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D0%B5_%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5 \"\u0421\u0440\u0435\u0434\u043d\u0435\u0435 \u043a\u0432\u0430\u0434\u0440\u0430\u0442\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u043e\u0435 \u2013 Russisch\")\n* [Simple English](https:\/\/simple.wikipedia.org\/wiki\/Root_mean_square \"Root mean square \u2013 einfaches Englisch\")\n* [Sloven\u010dina](https:\/\/sk.wikipedia.org\/wiki\/Kvadratick%C3%BD_priemer \"Kvadratick\u00fd priemer \u2013 Slowakisch\")\n* [\u0421\u0440\u043f\u0441\u043a\u0438 \/ srpski](https:\/\/sr.wikipedia.org\/wiki\/%D0%9A%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BD%D0%B0_%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0 \"\u041a\u0432\u0430\u0434\u0440\u0430\u0442\u043d\u0430 \u0441\u0440\u0435\u0434\u0438\u043d\u0430 \u2013 Serbisch\")\n* [Svenska](https:\/\/sv.wikipedia.org\/wiki\/Kvadratiskt_medelv%C3%A4rde \"Kvadratiskt medelv\u00e4rde \u2013 Schwedisch\")\n* [\u0e44\u0e17\u0e22](https:\/\/th.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%89%E0%B8%A5%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B8%A2%E0%B8%81%E0%B8%B3%E0%B8%A5%E0%B8%B1%E0%B8%87%E0%B8%AA%E0%B8%AD%E0%B8%87 \"\u0e04\u0e48\u0e32\u0e40\u0e09\u0e25\u0e35\u0e48\u0e22\u0e01\u0e33\u0e25\u0e31\u0e07\u0e2a\u0e2d\u0e07 \u2013 Thail\u00e4ndisch\")\n* [T\u00fcrk\u00e7e](https:\/\/tr.wikipedia.org\/wiki\/Karek%C3%B6k_ortalama \"Karek\u00f6k ortalama \u2013 T\u00fcrkisch\")\n* [\u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430](https:\/\/uk.wikipedia.org\/wiki\/%D0%A1%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D1%94_%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B5 \"\u0421\u0435\u0440\u0435\u0434\u043d\u0454 \u043a\u0432\u0430\u0434\u0440\u0430\u0442\u0438\u0447\u043d\u0435 \u2013 Ukrainisch\")\n* [Ti\u1ebfng Vi\u1ec7t](https:\/\/vi.wikipedia.org\/wiki\/Gi%C3%A1_tr%E1%BB%8B_hi%E1%BB%87u_d%E1%BB%A5ng \"Gi\u00e1 tr\u1ecb hi\u1ec7u d\u1ee5ng \u2013 Vietnamesisch\")\n* [\u4e2d\u6587](https:\/\/zh.wikipedia.org\/wiki\/%E5%B9%B3%E6%96%B9%E5%B9%B3%E5%9D%87%E6%95%B0 \"\u5e73\u65b9\u5e73\u5747\u6570 \u2013 Chinesisch\")\n\n\n[Links bearbeiten](https:\/\/www.wikidata.org\/wiki\/Special:EntityPage\/Q223323#sitelinks-wikipedia \"Links auf Artikel in anderen Sprachen bearbeiten\")\n\n\n\n\n\n* Diese Seite wurde zuletzt am 5. Januar 2024 um 20:39 Uhr bearbeitet.\n* [Abrufstatistik](https:\/\/pageviews.wmcloud.org\/?pages=Quadratisches_Mittel&project=de.wikipedia.org)\u00a0\u00b7 [Autoren](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/ https:\/xtools.wmcloud.org\/articleinfo-authorship\/de.wikipedia.org\/Quadratisches_Mittel?uselang=de) \nDer Text ist unter der Lizenz [\u201eCreative-Commons Namensnennung \u2013 Weitergabe unter gleichen Bedingungen\u201c](https:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by-sa\/4.0\/deed.de) verf\u00fcgbar; Informationen zu den Urhebern und zum Lizenzstatus eingebundener Mediendateien (etwa Bilder oder Videos) k\u00f6nnen im Regelfall durch Anklicken dieser abgerufen werden. M\u00f6glicherweise unterliegen die Inhalte jeweils zus\u00e4tzlichen Bedingungen. Durch die Nutzung dieser Website erkl\u00e4ren Sie sich mit den [Nutzungsbedingungen](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Policy:Terms_of_Use\/de) und der [Datenschutzrichtlinie](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Policy:Privacy_policy\/de) einverstanden.\nWikipedia\u00ae ist eine eingetragene Marke der Wikimedia Foundation Inc.\n\n\n* [Datenschutz](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Privacy_policy\/de)\n* [\u00dcber Wikipedia](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:%C3%9Cber_Wikipedia)\n* [Impressum](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Wikipedia:Impressum)\n* [Verhaltenskodex](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Universal_Code_of_Conduct)\n* [Entwickler](https:\/\/developer.wikimedia.org)\n* [Statistiken](https:\/\/stats.wikimedia.org\/#\/de.wikipedia.org)\n* [Stellungnahme zu Cookies](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Cookie_statement)\n* [Mobile Ansicht](https:\/\/de.m.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Quadratisches_Mittel&mobileaction=toggle_view_mobile)\n\n\n* \n* \n\n\n\n\n\n\n"},{"article_id":8,"url":"https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce","title":"\u00c9lisabeth de Gr\u00e8ce \u2014 Wikip\u00e9dia","image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/13\/NicholasHelenchildren.jpg\/220px-NicholasHelenchildren.jpg","description":"No description","text":"\n\n\n\n\u00c9lisabeth de Gr\u00e8ce \u2014 Wikip\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Aller au contenu](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#bodyContent)\n\n\n\n\n\n\n\nMenu principal\n\n\n\n\n\nMenu principal\nd\u00e9placer vers la barre lat\u00e9rale\nmasquer\n\n\n\n Navigation\n \n\n* [Accueil](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Accueil_principal \"Accueil g\u00e9n\u00e9ral [z]\")\n* [Portails th\u00e9matiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Portail:Accueil)\n* [Article au hasard](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Page_au_hasard \"Affiche un article au hasard [x]\")\n* [Contact](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Contact)\n\n\n\n\n\n\n Contribuer\n \n\n* [D\u00e9buter sur Wikip\u00e9dia](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:D%C3%A9buter)\n* [Aide](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:Accueil \"Acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide\")\n* [Communaut\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Accueil_de_la_communaut%C3%A9 \"\u00c0 propos du projet, ce que vous pouvez faire, o\u00f9 trouver les informations\")\n* [Modifications r\u00e9centes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Modifications_r%C3%A9centes \"Liste des modifications r\u00e9centes sur le wiki [r]\")\n* [Faire un don](https:\/\/donate.wikimedia.org\/wiki\/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_fr.wikipedia.org&uselang=fr \"Soutenez-nous\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Rechercher](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Recherche \"Rechercher sur Wikip\u00e9dia [f]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nRechercher\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n* [Cr\u00e9er un compte](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Cr%C3%A9er_un_compte&returnto=%C3%89lisabeth+de+Gr%C3%A8ce \"Nous vous encourageons \u00e0 cr\u00e9er un compte utilisateur et vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire.\")\n* [Se connecter](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Connexion&returnto=%C3%89lisabeth+de+Gr%C3%A8ce \"Nous vous encourageons \u00e0 vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire. [o]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\nOutils personnels\n\n\n\n\n* [Cr\u00e9er un compte](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Cr%C3%A9er_un_compte&returnto=%C3%89lisabeth+de+Gr%C3%A8ce \"Nous vous encourageons \u00e0 cr\u00e9er un compte utilisateur et vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire.\")\n* [Se connecter](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Connexion&returnto=%C3%89lisabeth+de+Gr%C3%A8ce \"Nous vous encourageons \u00e0 vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire. [o]\")\n\n\n\n\n\n\n Pages pour les contributeurs d\u00e9connect\u00e9s [en savoir plus](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:Introduction)\n\n\n* [Contributions](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Mes_contributions \"Une liste des modifications effectu\u00e9es depuis cette adresse IP [y]\")\n* [Discussion](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Mes_discussions \"La page de discussion pour les contributions depuis cette adresse IP [n]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSommaire\n--------\n\n\nd\u00e9placer vers la barre lat\u00e9rale\nmasquer\n\n* [D\u00e9but](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce)\n* [1Famille](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Famille)\n* [2Biographie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Biographie)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Biographie\n\n\t+ [2.1Petite enfance (1904-1909)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Petite_enfance_(1904-1909))\n\t\t- [2.1.1Une enfance grecque](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Une_enfance_grecque)\n\t\t- [2.1.2Voyages et relations familiales](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Voyages_et_relations_familiales)\n\t+ [2.2Turbulences politiques (1909-1920)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Turbulences_politiques_(1909-1920))\n\t\t- [2.2.1De l'ascension de Veniz\u00e9los aux guerres balkaniques (1909-1913)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#De_l'ascension_de_Veniz\u00e9los_aux_guerres_balkaniques_(1909-1913))\n\t\t- [2.2.2La Premi\u00e8re Guerre mondiale et le Schisme national (1914-1917)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#La_Premi\u00e8re_Guerre_mondiale_et_le_Schisme_national_(1914-1917))\n\t\t- [2.2.3L'exil suisse et l'inqui\u00e9tude pour les Romanov (1917-1920)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#L'exil_suisse_et_l'inqui\u00e9tude_pour_les_Romanov_(1917-1920))\n\t+ [2.3Une princesse \u00e0 la recherche d'un \u00e9poux (1920-1934)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Une_princesse_\u00e0_la_recherche_d'un_\u00e9poux_(1920-1934))\n\t\t- [2.3.1La fin de l'exil\u00a0? (1920-1924)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#La_fin_de_l'exil_?_(1920-1924))\n\t\t- [2.3.2Une longue p\u00e9riode d'itin\u00e9rance (1922-1933)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Une_longue_p\u00e9riode_d'itin\u00e9rance_(1922-1933))\n\t\t- [2.3.3Fian\u00e7ailles et mariage (1933-1934)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Fian\u00e7ailles_et_mariage_(1933-1934))\n\t+ [2.4Comtesse de Toerring-Jettenbach (1934-1955)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Comtesse_de_Toerring-Jettenbach_(1934-1955))\n\t\t- [2.4.1Une princesse proche de sa famille](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Une_princesse_proche_de_sa_famille)\n\t\t- [2.4.2Des liens complexes avec le Troisi\u00e8me Reich](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Des_liens_complexes_avec_le_Troisi\u00e8me_Reich)\n\t\t- [2.4.3Derni\u00e8res ann\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Derni\u00e8res_ann\u00e9es)\n* [3Titres et honneurs](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Titres_et_honneurs)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Titres et honneurs\n\n\t+ [3.1Titulature](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Titulature)\n\t+ [3.2Honneurs](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Honneurs)\n* [4Arbres g\u00e9n\u00e9alogiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Arbres_g\u00e9n\u00e9alogiques)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Arbres g\u00e9n\u00e9alogiques\n\n\t+ [4.1Quartiers de la princesse](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Quartiers_de_la_princesse)\n\t+ [4.2\u00c9lisabeth et Charles-Th\u00e9odore dans l'Europe des rois et des pr\u00e9tendants](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#\u00c9lisabeth_et_Charles-Th\u00e9odore_dans_l'Europe_des_rois_et_des_pr\u00e9tendants)\n* [5Bibliographie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Bibliographie)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Bibliographie\n\n\t+ [5.1Sur \u00c9lisabeth](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Sur_\u00c9lisabeth)\n\t+ [5.2Sur les s\u0153urs d'\u00c9lisabeth et leurs maris](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Sur_les_s\u0153urs_d'\u00c9lisabeth_et_leurs_maris)\n\t+ [5.3Sur la famille royale de Gr\u00e8ce en g\u00e9n\u00e9ral](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Sur_la_famille_royale_de_Gr\u00e8ce_en_g\u00e9n\u00e9ral)\n\t+ [5.4Albums photographiques consacr\u00e9s \u00e0 la famille royale de Gr\u00e8ce](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Albums_photographiques_consacr\u00e9s_\u00e0_la_famille_royale_de_Gr\u00e8ce)\n\t+ [5.5Autres ouvrages autour des familles royales](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Autres_ouvrages_autour_des_familles_royales)\n* [6Articles connexes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Articles_connexes)\n* [7Liens externes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Liens_externes)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Liens externes\n\n\t+ [7.1Bases de donn\u00e9es et dictionnaires](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Bases_de_donn\u00e9es_et_dictionnaires)\n\t+ [7.2Autres liens externes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Autres_liens_externes)\n* [8Notes et r\u00e9f\u00e9rences](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Notes_et_r\u00e9f\u00e9rences)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Notes et r\u00e9f\u00e9rences\n\n\t+ [8.1Notes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#Notes)\n\t+ [8.2R\u00e9f\u00e9rences](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#R\u00e9f\u00e9rences)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBasculer la table des mati\u00e8res\n\n\n\n\n\n\n\n\u00c9lisabeth de Gr\u00e8ce\n==================\n\n\n\n\n\n18\u00a0langues\n\n\n\n* [\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629](https:\/\/ar.wikipedia.org\/wiki\/%D8%A5%D9%84%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%AB_%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86_%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%83 \"\u0625\u0644\u064a\u0632\u0627\u0628\u064a\u062b \u0623\u0645\u064a\u0631\u0629 \u0627\u0644\u064a\u0648\u0646\u0627\u0646 \u0648\u0627\u0644\u062f\u0646\u0645\u0627\u0631\u0643\u202f\u2013\u202farabe\")\n* [\u0645\u0635\u0631\u0649](https:\/\/arz.wikipedia.org\/wiki\/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%AB_%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%87_%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86_%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%83 \"\u0627\u0644\u064a\u0632\u0627\u0628\u064a\u062b \u0627\u0645\u064a\u0631\u0647 \u0627\u0644\u064a\u0648\u0646\u0627\u0646 \u0648\u0627\u0644\u062f\u0646\u0645\u0627\u0631\u0643\u202f\u2013\u202farabe \u00e9gyptien\")\n* [Catal\u00e0](https:\/\/ca.wikipedia.org\/wiki\/Elisabet_de_Gr%C3%A8cia \"Elisabet de Gr\u00e8cia\u202f\u2013\u202fcatalan\")\n* [\u010ce\u0161tina](https:\/\/cs.wikipedia.org\/wiki\/Al%C5%BEb%C4%9Bta_%C5%98eck%C3%A1_a_D%C3%A1nsk%C3%A1 \"Al\u017eb\u011bta \u0158eck\u00e1 a D\u00e1nsk\u00e1\u202f\u2013\u202ftch\u00e8que\")\n* [Dansk](https:\/\/da.wikipedia.org\/wiki\/Elisabeth_af_Gr%C3%A6kenland_og_Danmark \"Elisabeth af Gr\u00e6kenland og Danmark\u202f\u2013\u202fdanois\")\n* [\u0395\u03bb\u03bb\u03b7\u03bd\u03b9\u03ba\u03ac](https:\/\/el.wikipedia.org\/wiki\/%CE%A0%CF%81%CE%B9%CE%B3%CE%BA%CE%AF%CF%80%CE%B9%CF%83%CF%83%CE%B1_%CE%95%CE%BB%CE%B9%CF%83%CE%AC%CE%B2%CE%B5%CF%84_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1%CF%82 \"\u03a0\u03c1\u03b9\u03b3\u03ba\u03af\u03c0\u03b9\u03c3\u03c3\u03b1 \u0395\u03bb\u03b9\u03c3\u03ac\u03b2\u03b5\u03c4 \u03c4\u03b7\u03c2 \u0395\u03bb\u03bb\u03ac\u03b4\u03b1\u03c2\u202f\u2013\u202fgrec\")\n* [English](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Princess_Elizabeth_of_Greece_and_Denmark \"Princess Elizabeth of Greece and Denmark\u202f\u2013\u202fanglais\")\n* [Espa\u00f1ol](https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Isabel_de_Grecia \"Isabel de Grecia\u202f\u2013\u202fespagnol\")\n* [Magyar](https:\/\/hu.wikipedia.org\/wiki\/Erzs%C3%A9bet_g%C3%B6r%C3%B6g_hercegn%C5%91 \"Erzs\u00e9bet g\u00f6r\u00f6g hercegn\u0151\u202f\u2013\u202fhongrois\")\n* [Italiano](https:\/\/it.wikipedia.org\/wiki\/Elisabetta_di_Grecia \"Elisabetta di Grecia\u202f\u2013\u202fitalien\")\n* [\u65e5\u672c\u8a9e](https:\/\/ja.wikipedia.org\/wiki\/%E3%82%A8%E3%83%AA%E3%82%B5%E3%83%B4%E3%82%A7%E3%83%88%E3%83%BB%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%B9%E3%83%BB%E3%82%A8%E3%83%A9%E3%82%B6%E3%82%B9 \"\u30a8\u30ea\u30b5\u30f4\u30a7\u30c8\u30fb\u30c6\u30a3\u30b9\u30fb\u30a8\u30e9\u30b6\u30b9\u202f\u2013\u202fjaponais\")\n* [\u10e5\u10d0\u10e0\u10d7\u10e3\u10da\u10d8](https:\/\/ka.wikipedia.org\/wiki\/%E1%83%94%E1%83%9A%E1%83%98%E1%83%A1%E1%83%90%E1%83%91%E1%83%94%E1%83%93_%E1%83%91%E1%83%94%E1%83%A0%E1%83%AB%E1%83%94%E1%83%9C%E1%83%98 \"\u10d4\u10da\u10d8\u10e1\u10d0\u10d1\u10d4\u10d3 \u10d1\u10d4\u10e0\u10eb\u10d4\u10dc\u10d8\u202f\u2013\u202fg\u00e9orgien\")\n* [Nederlands](https:\/\/nl.wikipedia.org\/wiki\/Elisabeth_van_Griekenland_en_Denemarken \"Elisabeth van Griekenland en Denemarken\u202f\u2013\u202fn\u00e9erlandais\")\n* [Portugu\u00eas](https:\/\/pt.wikipedia.org\/wiki\/Isabel_da_Gr%C3%A9cia_e_Dinamarca \"Isabel da Gr\u00e9cia e Dinamarca\u202f\u2013\u202fportugais\")\n* [Rom\u00e2n\u0103](https:\/\/ro.wikipedia.org\/wiki\/Prin%C8%9Besa_Elisabeta_a_Greciei_%C8%99i_Danemarcei \"Prin\u021besa Elisabeta a Greciei \u0219i Danemarcei\u202f\u2013\u202froumain\")\n* [\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439](https:\/\/ru.wikipedia.org\/wiki\/%D0%95%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B0_%D0%93%D1%80%D0%B5%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F \"\u0415\u043b\u0438\u0437\u0430\u0432\u0435\u0442\u0430 \u0413\u0440\u0435\u0447\u0435\u0441\u043a\u0430\u044f\u202f\u2013\u202frusse\")\n* [\u0e44\u0e17\u0e22](https:\/\/th.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B9%80%E0%B8%88%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AB%E0%B8%8D%E0%B8%B4%E0%B8%87%E0%B9%80%E0%B8%AD%E0%B8%A5%E0%B8%B4%E0%B8%8B%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%9A%E0%B8%98%E0%B9%81%E0%B8%AB%E0%B9%88%E0%B8%87%E0%B8%81%E0%B8%A3%E0%B8%B5%E0%B8%8B%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%B0%E0%B9%80%E0%B8%94%E0%B8%99%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%8C%E0%B8%81 \"\u0e40\u0e08\u0e49\u0e32\u0e2b\u0e0d\u0e34\u0e07\u0e40\u0e2d\u0e25\u0e34\u0e0b\u0e32\u0e40\u0e1a\u0e18\u0e41\u0e2b\u0e48\u0e07\u0e01\u0e23\u0e35\u0e0b\u0e41\u0e25\u0e30\u0e40\u0e14\u0e19\u0e21\u0e32\u0e23\u0e4c\u0e01\u202f\u2013\u202ftha\u00ef\")\n* [\u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430](https:\/\/uk.wikipedia.org\/wiki\/%D0%84%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B0_%D0%93%D1%80%D0%B5%D1%86%D1%8C%D0%BA%D0%B0 \"\u0404\u043b\u0438\u0437\u0430\u0432\u0435\u0442\u0430 \u0413\u0440\u0435\u0446\u044c\u043a\u0430\u202f\u2013\u202fukrainien\")\n\n\n[Modifier les liens](https:\/\/www.wikidata.org\/wiki\/Special:EntityPage\/Q19006#sitelinks-wikipedia \"Modifier les liens interlangues\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n* [Article](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce \"Voir le contenu de la page [c]\")\n* [Discussion](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Discussion:%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce \"Discussion au sujet de cette page de contenu [t]\")\n\n\n\n\n\n\nfran\u00e7ais\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n* [Lire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce)\n* [Modifier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&veaction=edit \"Modifier cette page [v]\")\n* [Modifier le code](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&action=edit \"Modifier le wikicode de cette page [e]\")\n* [Voir l\u2019historique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&action=history \"Historique des versions de cette page [h]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\nOutils\n\n\n\n\n\nOutils\nd\u00e9placer vers la barre lat\u00e9rale\nmasquer\n\n\n\n Actions\n \n\n* [Lire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce)\n* [Modifier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&veaction=edit \"Modifier cette page [v]\")\n* [Modifier le code](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&action=edit \"Modifier le wikicode de cette page [e]\")\n* [Voir l\u2019historique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&action=history)\n\n\n\n\n\n\n G\u00e9n\u00e9ral\n \n\n* [Pages li\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Pages_li%C3%A9es\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce \"Liste des pages li\u00e9es qui pointent sur celle-ci [j]\")\n* [Suivi des pages li\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Suivi_des_liens\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce \"Liste des modifications r\u00e9centes des pages appel\u00e9es par celle-ci [k]\")\n* [T\u00e9l\u00e9verser un fichier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:Importer_un_fichier \"T\u00e9l\u00e9verser des fichiers [u]\")\n* [Pages sp\u00e9ciales](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Pages_sp%C3%A9ciales \"Liste de toutes les pages sp\u00e9ciales [q]\")\n* [Lien permanent](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&oldid=213648022 \"Adresse permanente de cette version de cette page\")\n* [Informations sur la page](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&action=info \"Davantage d\u2019informations sur cette page\")\n* [Citer cette page](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Citer&page=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&id=213648022&wpFormIdentifier=titleform \"Informations sur la mani\u00e8re de citer cette page\")\n* [Obtenir l'URL raccourcie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:UrlShortener&url=https%3A%2F%2Ffr.wikipedia.org%2Fwiki%2F%25C3%2589lisabeth_de_Gr%25C3%25A8ce)\n* [T\u00e9l\u00e9charger le code QR](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:QrCode&url=https%3A%2F%2Ffr.wikipedia.org%2Fwiki%2F%25C3%2589lisabeth_de_Gr%25C3%25A8ce)\n* [\u00c9l\u00e9ment Wikidata](https:\/\/www.wikidata.org\/wiki\/Special:EntityPage\/Q19006 \"Lien vers l\u2019\u00e9l\u00e9ment dans le d\u00e9p\u00f4t de donn\u00e9es connect\u00e9 [g]\")\n\n\n\n\n\n\n Imprimer\u202f\/\u202fexporter\n \n\n* [Cr\u00e9er un livre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Livre&bookcmd=book_creator&referer=%C3%89lisabeth+de+Gr%C3%A8ce)\n* [T\u00e9l\u00e9charger comme PDF](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:DownloadAsPdf&page=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&action=show-download-screen)\n* [Version imprimable](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&printable=yes \"Version imprimable de cette page [p]\")\n\n\n\n\n\n\n Dans d\u2019autres projets\n \n\n* [Wikimedia Commons](https:\/\/commons.wikimedia.org\/wiki\/Category:Princess_Elizabeth,_Countess_of_Toerring-Jettenbach)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn article de Wikip\u00e9dia, l'encyclop\u00e9die libre.\n\n\n\nVous lisez un \u00ab\u00a0[article de qualit\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Articles_de_qualit%C3%A9 \"Wikip\u00e9dia:Articles de qualit\u00e9\")\u00a0\u00bb labellis\u00e9 en 2024.\n\n\n\n\n\nPour les articles homonymes, voir [\u00c9lisabeth de Gr\u00e8ce (homonymie)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce_(homonymie) \"\u00c9lisabeth de Gr\u00e8ce (homonymie)\").\n\n\n\n\n\n\n\u00c9lisabeth de Gr\u00e8ce(el) \u0395\u03bb\u03b9\u03c3\u03ac\u03b2\u03b5\u03c4 \u03c4\u03b7\u03c2 \u0395\u03bb\u03bb\u03ac\u03b4\u03b1\u03c2(de) *Elisabeth von Griechenland*\n\n\nLa princesse \u00c9lisabeth en 1924.Titre\n\n\n\u00c9pouse du chef de la [maison de Toerring](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Maison_de_Toerring \"Maison de Toerring\")\n\n\n[10](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/10_janvier \"10 janvier\") [janvier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Janvier_1934 \"Janvier 1934\") [1934](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/1934 \"1934\") \u2013 [11](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/11_janvier \"11 janvier\") [janvier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Janvier_1955 \"Janvier 1955\") [1955](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/1955 \"1955\")(21\u00a0ans et 1\u00a0jour)\n\n\n\n\nDonn\u00e9es cl\u00e9s| Pr\u00e9d\u00e9cesseur | [Sophie en Bavi\u00e8re](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sophie_en_Bavi%C3%A8re_(1875-1957) \"Sophie en Bavi\u00e8re (1875-1957)\") |\n| Successeur | \nHenriette de Hohenlohe-Bartenstein |\n\n\n\n\nBiographie| Titulature | [Princesse de Gr\u00e8ce et de Danemark](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Prince_et_princesse_de_Gr%C3%A8ce_et_de_Danemark \"Prince et princesse de Gr\u00e8ce et de Danemark\")Comtesse de Toerring-Jettenbach |\n| Dynastie | [Maison de Gl\u00fccksbourg](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Maison_de_Gl%C3%BCcksbourg \"Maison de Gl\u00fccksbourg\") |\n| Naissance | [24](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/24_mai \"24 mai\") [mai](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Mai_1904 \"Mai 1904\") [1904](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/1904 \"1904\")[Tato\u00ef](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tato%C3%AF \"Tato\u00ef\") ([Gr\u00e8ce](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_de_Gr%C3%A8ce \"Royaume de Gr\u00e8ce\")) |\n| D\u00e9c\u00e8s | [11](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/11_janvier \"11 janvier\") [janvier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Janvier_1955 \"Janvier 1955\") [1955](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/1955 \"1955\") (\u00e0 50\u00a0ans)[Munich](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Munich \"Munich\") ([Allemagne de l'Ouest](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Allemagne_de_l%27Ouest \"Allemagne de l'Ouest\")) |\n| S\u00e9pulture | \nN\u00e9cropole familiale du [ch\u00e2teau de Winh\u00f6ring](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Ch%C3%A2teau_de_Frauenb%C3%BChl \"Ch\u00e2teau de Frauenb\u00fchl\") ([Bavi\u00e8re](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bavi%C3%A8re \"Bavi\u00e8re\")) |\n| P\u00e8re | [Nicolas de Gr\u00e8ce](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Nicolas_de_Gr%C3%A8ce_(1872-1938) \"Nicolas de Gr\u00e8ce (1872-1938)\") |\n| M\u00e8re | [H\u00e9l\u00e8ne Vladimirovna de Russie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/H%C3%A9l%C3%A8ne_Vladimirovna_de_Russie \"H\u00e9l\u00e8ne Vladimirovna de Russie\") |\n| Conjoint | [Charles-Th\u00e9odore de Toerring-Jettenbach](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Charles-Th%C3%A9odore_de_Toerring-Jettenbach \"Charles-Th\u00e9odore de Toerring-Jettenbach\") |\n| Enfants | \nHans Veit de Toerring-JettenbachH\u00e9l\u00e8ne de Toerring-Jettenbach |\n| Religion | [Orthodoxie grecque](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89glise_de_Gr%C3%A8ce \"\u00c9glise de Gr\u00e8ce\") |\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Princesse de Gr\u00e8ce et de Danemark](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Prince_et_princesse_de_Gr%C3%A8ce_et_de_Danemark \"Prince et princesse de Gr\u00e8ce et de Danemark\")\n\n[modifier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&action=edit) \n\n\n**\u00c9lisabeth de Gr\u00e8ce** (en [grec moderne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Grec_moderne \"Grec moderne\")\u00a0: \u0395\u03bb\u03b9\u03c3\u03ac\u03b2\u03b5\u03c4 \u03c4\u03b7\u03c2 \u0395\u03bb\u03bb\u03ac\u03b4\u03b1\u03c2\u00a0\/ *Elis\u00e1vet tis Ell\u00e1das* et en [allemand](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Allemand \"Allemand\")\u00a0: *Elisabeth von Griechenland*), [princesse de Gr\u00e8ce et de Danemark](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Prince_et_princesse_de_Gr%C3%A8ce_et_de_Danemark \"Prince et princesse de Gr\u00e8ce et de Danemark\") puis, par son mariage, comtesse de Toerring-Jettenbach, est n\u00e9e le 24 mai 1904 \u00e0 [Tato\u00ef](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tato%C3%AF \"Tato\u00ef\"), en [Gr\u00e8ce](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Gr%C3%A8ce \"Gr\u00e8ce\"), et morte le 11 janvier 1955 \u00e0 [Munich](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Munich \"Munich\"), en [Allemagne de l'Ouest](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Allemagne_de_l%27Ouest \"Allemagne de l'Ouest\"). \u00c9pouse du [chef](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Charles-Th%C3%A9odore_de_Toerring-Jettenbach \"Charles-Th\u00e9odore de Toerring-Jettenbach\") de la [maison de Toerring](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Maison_de_Toerring \"Maison de Toerring\")[[N 1]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce#cite_note-1), c'est une personnalit\u00e9 du [gotha](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Almanach_de_Gotha \"Almanach de Gotha\") europ\u00e9en.\n\n\nDeuxi\u00e8me des trois filles du prince [Nicolas de Gr\u00e8ce](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Nicolas_de_Gr%C3%A8ce_(1872-1938) \"Nicolas de Gr\u00e8ce (1872-1938)\") et de la grande-duchesse [H\u00e9l\u00e8ne Vladimirovna de Russie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/H%C3%A9l%C3%A8ne_Vladimirovna_de_Russie \"H\u00e9l\u00e8ne Vladimirovna de Russie\"), la princesse \u00c9lisabeth passe son enfance entre le [royaume hell\u00e8ne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_de_Gr%C3%A8ce \"Royaume de Gr\u00e8ce\") et l'[Empire tsariste](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Empire_russe \"Empire russe\"). La [Premi\u00e8re Guerre mondiale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Gr%C3%A8ce_dans_la_Premi%C3%A8re_Guerre_mondiale \"Gr\u00e8ce dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale\") et les [divisions](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Schisme_national \"Schisme national\") qu'elle am\u00e8ne en Gr\u00e8ce poussent cependant l'adolescente et sa famille en exil en [Suisse](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Suisse \"Suisse\") entre 1917 et 1920. Revenue dans son pays apr\u00e8s la restauration du roi [Constantin\u00a0Ier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Constantin_Ier_(roi_des_Hell%C3%A8nes) \"Constantin Ier (roi des Hell\u00e8nes)\"), elle en est \u00e0 nouveau bannie par la [proclamation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9f%C3%A9rendum_grec_de_1924 \"R\u00e9f\u00e9rendum grec de 1924\") de la [Deuxi\u00e8me R\u00e9publique hell\u00e9nique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Deuxi%C3%A8me_R%C3%A9publique_(Gr%C3%A8ce) \"Deuxi\u00e8me R\u00e9publique (Gr\u00e8ce)\") en 1924.\n\n\nInstall\u00e9e \u00e0 [Paris](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Paris \"Paris\") avec ses parents et ses s\u0153urs, la princesse entreprend alors de nombreux voyages qui la m\u00e8nent aupr\u00e8s de sa famille \u00e9largie au [Royaume-Uni](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume-Uni \"Royaume-Uni\"), en [Italie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_d%27Italie_(1861-1946) \"Royaume d'Italie (1861-1946)\"), en [Yougoslavie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_de_Yougoslavie \"Royaume de Yougoslavie\"), en [Roumanie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_de_Roumanie \"Royaume de Roumanie\") et en [Allemagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9publique_de_Weimar \"R\u00e9publique de Weimar\"). D\u00e9sargent\u00e9e et c\u00e9libataire, la princesse vend son image \u00e0 une marque de cosm\u00e9tiques am\u00e9ricaine. Apr\u00e8s des tentatives infructueuses de rapprochement avec le [prince de Galles](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89douard_VIII \"\u00c9douard VIII\"), le [prince royal d'Italie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Humbert_II_(roi_d%27Italie) \"Humbert II (roi d'Italie)\"), le prince [Nicolas de Roumanie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Nicolas_de_Roumanie \"Nicolas de Roumanie\") et Lord [Ivor Spencer-Churchill](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Ivor_Spencer-Churchill \"Ivor Spencer-Churchill\"), \u00c9lisabeth \u00e9pouse, en 1934, le comte [Charles-Th\u00e9odore de Toerring-Jettenbach](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Charles-Th%C3%A9odore_de_Toerring-Jettenbach \"Charles-Th\u00e9odore de Toerring-Jettenbach\"), chef d'une [maison](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Maison_de_Toerring \"Maison de Toerring\") [m\u00e9diatis\u00e9e](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/M%C3%A9diatisation_(f%C3%A9odalit%C3%A9) \"M\u00e9diatisation (f\u00e9odalit\u00e9)\") de [Bavi\u00e8re](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bavi%C3%A8re \"Bavi\u00e8re\"). Le couple s'installe ensuite entre [Munich](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Munich \"Munich\") et [Winh\u00f6ring](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Winh%C3%B6ring \"Winh\u00f6ring\"), o\u00f9 il donne naissance \u00e0 deux enfants pr\u00e9nomm\u00e9s Hans Veit (1935) et H\u00e9l\u00e8ne (1937).\n\n\nAu moment de l'installation d'\u00c9lisabeth en [Allemagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Troisi%C3%A8me_Reich \"Troisi\u00e8me Reich\"), [Adolf Hitler](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Adolf_Hitler \"Adolf Hitler\") vient tout juste d'instaurer sa dictature et, m\u00eame si la princesse et son \u00e9poux ne rejoignent jamais le [parti national-socialiste](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Parti_national-socialiste_des_travailleurs_allemands \"Parti national-socialiste des travailleurs allemands\"), ils en ressentent toute l'influence. Utilis\u00e9s pour leurs liens familiaux avec le r\u00e9gent [Paul de Yougoslavie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Paul_de_Yougoslavie \"Paul de Yougoslavie\") et le [duc de Kent](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/George_de_Kent \"George de Kent\"), \u00e9poux des s\u0153urs d'\u00c9lisabeth, les Toerring soutiennent la politique du F\u00fchrer aupr\u00e8s de leur parent\u00e8le, ce qui n'est pas sans amener des tensions au moment de la [Seconde Guerre mondiale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale \"Seconde Guerre mondiale\").\n\n\nIsol\u00e9e de sa famille apr\u00e8s l'[invasion de la Yougoslavie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Invasion_de_la_Yougoslavie \"Invasion de la Yougoslavie\") par le Troisi\u00e8me Reich (1941), \u00c9lisabeth sort affaiblie du conflit mondial, mais reprend n\u00e9anmoins sa place au sein du [gotha](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Almanach_de_Gotha \"Almanach de Gotha\") europ\u00e9en. Atteinte d'un [cancer](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cancer \"Cancer\"), elle meurt en 1955 et sa d\u00e9pouille est enterr\u00e9e dans la n\u00e9cropole familiale des Toerring, \u00e0 Winh\u00f6ring.\n\n\n\n\nCe document provient de \u00ab\u00a0<https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=\u00c9lisabeth_de_Gr\u00e8ce&oldid=213648022>\u00a0\u00bb.\n[Cat\u00e9gories](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Accueil \"Cat\u00e9gorie:Accueil\")\u202f: * [Famille royale de Gr\u00e8ce (Oldenbourg)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Famille_royale_de_Gr%C3%A8ce_(Oldenbourg) \"Cat\u00e9gorie:Famille royale de Gr\u00e8ce (Oldenbourg)\")\n* [Princesse de Gr\u00e8ce et de Danemark](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Princesse_de_Gr%C3%A8ce_et_de_Danemark \"Cat\u00e9gorie:Princesse de Gr\u00e8ce et de Danemark\")\n* [R\u00e9cipiendaire de l'ordre des Saintes-Olga-et-Sophie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:R%C3%A9cipiendaire_de_l%27ordre_des_Saintes-Olga-et-Sophie \"Cat\u00e9gorie:R\u00e9cipiendaire de l'ordre des Saintes-Olga-et-Sophie\")\n* [Naissance en mai 1904](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Naissance_en_mai_1904 \"Cat\u00e9gorie:Naissance en mai 1904\")\n* [Naissance \u00e0 Tato\u00ef](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Naissance_%C3%A0_Tato%C3%AF \"Cat\u00e9gorie:Naissance \u00e0 Tato\u00ef\")\n* [Naissance dans le royaume de Gr\u00e8ce](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Naissance_dans_le_royaume_de_Gr%C3%A8ce \"Cat\u00e9gorie:Naissance dans le royaume de Gr\u00e8ce\")\n* [D\u00e9c\u00e8s en janvier 1955](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:D%C3%A9c%C3%A8s_en_janvier_1955 \"Cat\u00e9gorie:D\u00e9c\u00e8s en janvier 1955\")\n* [D\u00e9c\u00e8s \u00e0 Munich](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:D%C3%A9c%C3%A8s_%C3%A0_Munich \"Cat\u00e9gorie:D\u00e9c\u00e8s \u00e0 Munich\")\n* [D\u00e9c\u00e8s \u00e0 50 ans](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:D%C3%A9c%C3%A8s_%C3%A0_50_ans \"Cat\u00e9gorie:D\u00e9c\u00e8s \u00e0 50 ans\")\nCat\u00e9gories cach\u00e9es\u202f: * [Article utilisant une Infobox](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_utilisant_une_Infobox \"Cat\u00e9gorie:Article utilisant une Infobox\")\n* [Cat\u00e9gorie Commons avec lien local identique sur Wikidata](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Cat%C3%A9gorie_Commons_avec_lien_local_identique_sur_Wikidata \"Cat\u00e9gorie:Cat\u00e9gorie Commons avec lien local identique sur Wikidata\")\n* [Page utilisant P1816](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P1816 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P1816\")\n* [Page pointant vers des bases externes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_pointant_vers_des_bases_externes \"Cat\u00e9gorie:Page pointant vers des bases externes\")\n* [Page pointant vers des bases relatives aux beaux-arts](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_pointant_vers_des_bases_relatives_aux_beaux-arts \"Cat\u00e9gorie:Page pointant vers des bases relatives aux beaux-arts\")\n* [Article utilisant le mod\u00e8le Dictionnaires inactif](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_utilisant_le_mod%C3%A8le_Dictionnaires_inactif \"Cat\u00e9gorie:Article utilisant le mod\u00e8le Dictionnaires inactif\")\n* [Article de Wikip\u00e9dia avec notice d'autorit\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_Wikip%C3%A9dia_avec_notice_d%27autorit%C3%A9 \"Cat\u00e9gorie:Article de Wikip\u00e9dia avec notice d'autorit\u00e9\")\n* [Article contenant un appel \u00e0 traduction en espagnol](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_contenant_un_appel_%C3%A0_traduction_en_espagnol \"Cat\u00e9gorie:Article contenant un appel \u00e0 traduction en espagnol\")\n* [Portail:Monarchie\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Monarchie\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Monarchie\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Gr\u00e8ce\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Gr%C3%A8ce\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Gr\u00e8ce\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Europe\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Europe\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Europe\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Danemark\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Danemark\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Danemark\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Allemagne\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Allemagne\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Allemagne\/Articles li\u00e9s\")\n* [Wikip\u00e9dia:Article biographique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Wikip%C3%A9dia:Article_biographique \"Cat\u00e9gorie:Wikip\u00e9dia:Article biographique\")\n* [Portail:Biographie\/Articles li\u00e9s\/G\u00e9n\u00e9ral](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Biographie\/Articles_li%C3%A9s\/G%C3%A9n%C3%A9ral \"Cat\u00e9gorie:Portail:Biographie\/Articles li\u00e9s\/G\u00e9n\u00e9ral\")\n* [Article de qualit\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9 \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9\")\n\n\n\n\n\n\n* La derni\u00e8re modification de cette page a \u00e9t\u00e9 faite le 25 mars 2024 \u00e0 00:28.\n* [Droit d'auteur](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Citation_et_r%C3%A9utilisation_du_contenu_de_Wikip%C3%A9dia \"Droit d'auteur\") : les textes sont disponibles sous [licence Creative Commons attribution, partage dans les m\u00eames conditions](https:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by-sa\/4.0\/deed.fr \"Licence Creative Commons Attribution - partage dans les m\u00eames conditions 4.0 international\") ; d\u2019autres conditions peuvent s\u2019appliquer. Voyez les [conditions d\u2019utilisation](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Policy:Terms_of_Use\/fr \"Conditions d\u2019utilisation de la Wikimedia Foundation\") pour plus de d\u00e9tails, ainsi que les [cr\u00e9dits graphiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Cr%C3%A9dits_graphiques \"Droit d'auteur de certaines ic\u00f4nes\"). En cas de r\u00e9utilisation des textes de cette page, voyez [comment citer les auteurs et mentionner la licence](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Citer\/%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce \"Citer ou r\u00e9utiliser cette page\").\nWikipedia\u00ae est une marque d\u00e9pos\u00e9e de la [Wikimedia Foundation, Inc.](https:\/\/wikimediafoundation.org\/ \"Wikimedia Foundation\"), organisation de bienfaisance r\u00e9gie par le paragraphe [501(c)(3)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/501c \"501c\") du code fiscal des \u00c9tats-Unis.\n\n\n* [Politique de confidentialit\u00e9](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Privacy_policy\/fr)\n* [\u00c0 propos de Wikip\u00e9dia](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:%C3%80_propos_de_Wikip%C3%A9dia)\n* [Avertissements](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Avertissements_g%C3%A9n%C3%A9raux)\n* [Contact](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip\u00e9dia:Contact)\n* [Code de conduite](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Universal_Code_of_Conduct)\n* [D\u00e9veloppeurs](https:\/\/developer.wikimedia.org)\n* [Statistiques](https:\/\/stats.wikimedia.org\/#\/fr.wikipedia.org)\n* [D\u00e9claration sur les t\u00e9moins (cookies)](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Cookie_statement)\n* [Version mobile](https:\/\/fr.m.wikipedia.org\/w\/index.php?title=%C3%89lisabeth_de_Gr%C3%A8ce&mobileaction=toggle_view_mobile)\n\n\n* \n* \n\n\n\n\n\n\n\n* Activer ou d\u00e9sactiver la limitation de largeur du contenu\n\n\n\n\n\n\n"},{"article_id":9,"url":"https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale","title":"Seconde Guerre mondiale \u2014 Wikip\u00e9dia","image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/63\/WWII_in_Europe_1939-1941-fr.svg\/350px-WWII_in_Europe_1939-1941-fr.svg.png","description":"No description","text":"\n\n\n\nSeconde Guerre mondiale \u2014 Wikip\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Aller au contenu](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#bodyContent)\n\n\n\n\n\n\n\nMenu principal\n\n\n\n\n\nMenu principal\nd\u00e9placer vers la barre lat\u00e9rale\nmasquer\n\n\n\n Navigation\n \n\n* [Accueil](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Accueil_principal \"Accueil g\u00e9n\u00e9ral [z]\")\n* [Portails th\u00e9matiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Portail:Accueil)\n* [Article au hasard](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Page_au_hasard \"Affiche un article au hasard [x]\")\n* [Contact](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Contact)\n\n\n\n\n\n\n Contribuer\n \n\n* [D\u00e9buter sur Wikip\u00e9dia](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:D%C3%A9buter)\n* [Aide](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:Accueil \"Acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide\")\n* [Communaut\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Accueil_de_la_communaut%C3%A9 \"\u00c0 propos du projet, ce que vous pouvez faire, o\u00f9 trouver les informations\")\n* [Modifications r\u00e9centes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Modifications_r%C3%A9centes \"Liste des modifications r\u00e9centes sur le wiki [r]\")\n* [Faire un don](https:\/\/donate.wikimedia.org\/wiki\/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_fr.wikipedia.org&uselang=fr \"Soutenez-nous\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Rechercher](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Recherche \"Rechercher sur Wikip\u00e9dia [f]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nRechercher\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n* [Cr\u00e9er un compte](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Cr%C3%A9er_un_compte&returnto=Seconde+Guerre+mondiale \"Nous vous encourageons \u00e0 cr\u00e9er un compte utilisateur et vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire.\")\n* [Se connecter](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Connexion&returnto=Seconde+Guerre+mondiale \"Nous vous encourageons \u00e0 vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire. [o]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\nOutils personnels\n\n\n\n\n* [Cr\u00e9er un compte](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Cr%C3%A9er_un_compte&returnto=Seconde+Guerre+mondiale \"Nous vous encourageons \u00e0 cr\u00e9er un compte utilisateur et vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire.\")\n* [Se connecter](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Connexion&returnto=Seconde+Guerre+mondiale \"Nous vous encourageons \u00e0 vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire. [o]\")\n\n\n\n\n\n\n Pages pour les contributeurs d\u00e9connect\u00e9s [en savoir plus](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:Introduction)\n\n\n* [Contributions](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Mes_contributions \"Une liste des modifications effectu\u00e9es depuis cette adresse IP [y]\")\n* [Discussion](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Mes_discussions \"La page de discussion pour les contributions depuis cette adresse IP [n]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSommaire\n--------\n\n\nd\u00e9placer vers la barre lat\u00e9rale\nmasquer\n\n* [D\u00e9but](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale)\n* [1Marche vers la guerre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Marche_vers_la_guerre)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Marche vers la guerre\n\n\t+ [1.1Origines du conflit en Europe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Origines_du_conflit_en_Europe)\n\t+ [1.2Origines du conflit en Asie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Origines_du_conflit_en_Asie)\n\t\t- [1.2.1Massacre de Nankin](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Massacre_de_Nankin)\n* [2Bellig\u00e9rants](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Bellig\u00e9rants)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Bellig\u00e9rants\n\n\t+ [2.1Membres de l'Axe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Membres_de_l'Axe)\n\t+ [2.2Adversaires de l'Axe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Adversaires_de_l'Axe)\n\t\t- [2.2.1De l'invasion de la Pologne \u00e0 la bataille de France](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#De_l'invasion_de_la_Pologne_\u00e0_la_bataille_de_France)\n\t\t- [2.2.2L'entr\u00e9e en guerre des \u00c9tats-Unis puis de l'empire colonial fran\u00e7ais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#L'entr\u00e9e_en_guerre_des_\u00c9tats-Unis_puis_de_l'empire_colonial_fran\u00e7ais)\n\t+ [2.3URSS](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#URSS)\n\t+ [2.4R\u00e9capitulatif](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#R\u00e9capitulatif)\n* [3R\u00e9sum\u00e9 chronologique des op\u00e9rations militaires](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#R\u00e9sum\u00e9_chronologique_des_op\u00e9rations_militaires)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section R\u00e9sum\u00e9 chronologique des op\u00e9rations militaires\n\n\t+ [3.1Succ\u00e8s des Forces de l'Axe (1939-1942)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Succ\u00e8s_des_Forces_de_l'Axe_(1939-1942))\n\t\t- [3.1.1Front de l'Est (1939-1940)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Front_de_l'Est_(1939-1940))\n\t\t- [3.1.2Front de l'Ouest (1940)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Front_de_l'Ouest_(1940))\n\t\t- [3.1.3Front d'Afrique du Nord (1940)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Front_d'Afrique_du_Nord_(1940))\n\t\t- [3.1.4Front des Balkans (1941)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Front_des_Balkans_(1941))\n\t\t- [3.1.5Front de l'Est (1941)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Front_de_l'Est_(1941))\n\t\t- [3.1.6Front d'Afrique de l'Est (1941)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Front_d'Afrique_de_l'Est_(1941))\n\t\t- [3.1.7Front d'Extr\u00eame-Orient et du Pacifique (1941)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Front_d'Extr\u00eame-Orient_et_du_Pacifique_(1941))\n\t+ [3.2Tournant de 1942](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Tournant_de_1942)\n\t+ [3.3Victoires des Alli\u00e9s (1943-1944)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Victoires_des_Alli\u00e9s_(1943-1944))\n\t+ [3.4Victoire des Alli\u00e9s et capitulation des forces de l'Axe (1945)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Victoire_des_Alli\u00e9s_et_capitulation_des_forces_de_l'Axe_(1945))\n* [4Diff\u00e9rents th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9ration](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Diff\u00e9rents_th\u00e9\u00e2tres_d'op\u00e9ration)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Diff\u00e9rents th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9ration\n\n\t+ [4.1Th\u00e9\u00e2tre europ\u00e9en](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Th\u00e9\u00e2tre_europ\u00e9en)\n\t\t- [4.1.1De l'attaque nazie aux r\u00e9sistances anglaises et grecques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#De_l'attaque_nazie_aux_r\u00e9sistances_anglaises_et_grecques)\n\t\t- [4.1.2L'Arm\u00e9e rouge et les Alli\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#L'Arm\u00e9e_rouge_et_les_Alli\u00e9s)\n\t+ [4.2Th\u00e9\u00e2tres africain et moyen-oriental](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Th\u00e9\u00e2tres_africain_et_moyen-oriental)\n\t+ [4.3Th\u00e9\u00e2tre asiatique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Th\u00e9\u00e2tre_asiatique)\n* [5Moyens militaires des bellig\u00e9rants](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Moyens_militaires_des_bellig\u00e9rants)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Moyens militaires des bellig\u00e9rants\n\n\t+ [5.1Armes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Armes)\n\t\t- [5.1.1V\u00e9hicules terrestres](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#V\u00e9hicules_terrestres)\n\t\t- [5.1.2Aviation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Aviation)\n\t\t- [5.1.3Marine](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Marine)\n\t\t- [5.1.4Wunderwaffe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Wunderwaffe)\n\t+ [5.2Drogues](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Drogues)\n\t+ [5.3Statistiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Statistiques)\n* [6Europe sous domination nazie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Europe_sous_domination_nazie)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Europe sous domination nazie\n\n\t+ [6.1Domination \u00e9conomique et asservissement](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Domination_\u00e9conomique_et_asservissement)\n\t+ [6.2Collaborations et r\u00e9sistances en Europe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Collaborations_et_r\u00e9sistances_en_Europe)\n\t+ [6.3G\u00e9nocides, d\u00e9portations, concentrations](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#G\u00e9nocides,_d\u00e9portations,_concentrations)\n* [7Extr\u00eame-Orient sous domination japonaise](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Extr\u00eame-Orient_sous_domination_japonaise)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Extr\u00eame-Orient sous domination japonaise\n\n\t+ [7.1Camps de prisonniers et esclavage](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Camps_de_prisonniers_et_esclavage)\n* [8Cons\u00e9quences historiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Cons\u00e9quences_historiques)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Cons\u00e9quences historiques\n\n\t+ [8.1Cons\u00e9quences au Royaume-Uni](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Cons\u00e9quences_au_Royaume-Uni)\n\t+ [8.2Cons\u00e9quences en France](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Cons\u00e9quences_en_France)\n\t+ [8.3Cons\u00e9quences en Belgique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Cons\u00e9quences_en_Belgique)\n\t+ [8.4Cons\u00e9quences aux \u00c9tats-Unis](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Cons\u00e9quences_aux_\u00c9tats-Unis)\n\t+ [8.5Cons\u00e9quences en Italie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Cons\u00e9quences_en_Italie)\n\t+ [8.6Cons\u00e9quences en URSS](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Cons\u00e9quences_en_URSS)\n* [9Co\u00fbts humains en fonction des pays](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Co\u00fbts_humains_en_fonction_des_pays)\n* [10Exactions et crimes de guerre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Exactions_et_crimes_de_guerre)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Exactions et crimes de guerre\n\n\t+ [10.1Sur le th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9ration europ\u00e9en](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Sur_le_th\u00e9\u00e2tre_d'op\u00e9ration_europ\u00e9en)\n\t\t- [10.1.1Bombardements de villes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Bombardements_de_villes)\n\t+ [10.2Sur le th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9ration asiatique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Sur_le_th\u00e9\u00e2tre_d'op\u00e9ration_asiatique)\n\t\t- [10.2.1Cannibalisme](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Cannibalisme)\n\t\t- [10.2.2Bombardements](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Bombardements)\n\t+ [10.3Armes chimiques et bact\u00e9riologiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Armes_chimiques_et_bact\u00e9riologiques)\n\t+ [10.4Viols de guerre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Viols_de_guerre)\n\t+ [10.5Autres crimes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Autres_crimes)\n\t+ [10.6D\u00e9portation de minorit\u00e9s par Staline en URSS](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#D\u00e9portation_de_minorit\u00e9s_par_Staline_en_URSS)\n\t+ [10.7Expulsion des minorit\u00e9s des pays de l'Axe en Europe et au Pacifique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Expulsion_des_minorit\u00e9s_des_pays_de_l'Axe_en_Europe_et_au_Pacifique)\n* [11D\u00e9g\u00e2ts culturels](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#D\u00e9g\u00e2ts_culturels)\n* [12Post\u00e9rit\u00e9 de la Seconde Guerre mondiale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Post\u00e9rit\u00e9_de_la_Seconde_Guerre_mondiale)\n* [13Bilan](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Bilan)\n* [14\u0152uvres li\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#\u0152uvres_li\u00e9es)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section \u0152uvres li\u00e9es\n\n\t+ [14.1Radiophonie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Radiophonie)\n\t+ [14.2Journalisme](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Journalisme)\n\t+ [14.3Photographie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Photographie)\n\t+ [14.4Litt\u00e9rature et bande dessin\u00e9e](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Litt\u00e9rature_et_bande_dessin\u00e9e)\n\t+ [14.5Chansons et po\u00e8mes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Chansons_et_po\u00e8mes)\n\t+ [14.6Films](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Films)\n* [15Notes et r\u00e9f\u00e9rences](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Notes_et_r\u00e9f\u00e9rences)\n* [16Voir aussi](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Voir_aussi)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Voir aussi\n\n\t+ [16.1Bibliographie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Bibliographie)\n\t+ [16.2Articles connexes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Articles_connexes)\n\t\t- [16.2.1Pays](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Pays)\n\t\t- [16.2.2Autres](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Autres)\n\t\t- [16.2.3Apr\u00e8s la guerre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Apr\u00e8s_la_guerre)\n\t+ [16.3Liens externes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Liens_externes)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBasculer la table des mati\u00e8res\n\n\n\n\n\n\n\nSeconde Guerre mondiale\n=======================\n\n\n\n\n\n225\u00a0langues\n\n\n\n* [Afrikaans](https:\/\/af.wikipedia.org\/wiki\/Tweede_W%C3%AAreldoorlog \"Tweede W\u00eareldoorlog\u202f\u2013\u202fafrikaans\")\n* [Alemannisch](https:\/\/als.wikipedia.org\/wiki\/Zweiter_Weltkrieg \"Zweiter Weltkrieg\u202f\u2013\u202fsuisse allemand\")\n* [\u12a0\u121b\u122d\u129b](https:\/\/am.wikipedia.org\/wiki\/2%E1%8A%9B%E1%8B%8D_%E1%8B%93%E1%88%88%E1%88%9B%E1%8B%8A_%E1%8C%A6%E1%88%AD%E1%8A%90%E1%89%B5 \"2\u129b\u12cd \u12d3\u1208\u121b\u12ca \u1326\u122d\u1290\u1275\u202f\u2013\u202famharique\")\n* [Aragon\u00e9s](https:\/\/an.wikipedia.org\/wiki\/Segunda_Guerra_Mundial \"Segunda Guerra Mundial\u202f\u2013\u202faragonais\")\n* [\u00c6nglisc](https:\/\/ang.wikipedia.org\/wiki\/%C5%8C%C3%B0ru_Woruldg%C5%AB%C3%BE \"\u014c\u00f0ru Woruldg\u016b\u00fe\u202f\u2013\u202fancien anglais\")\n* [\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629](https:\/\/ar.wikipedia.org\/wiki\/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8_%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9 \"\u0627\u0644\u062d\u0631\u0628 \u0627\u0644\u0639\u0627\u0644\u0645\u064a\u0629 \u0627\u0644\u062b\u0627\u0646\u064a\u0629\u202f\u2013\u202farabe\")\n* [\u0627\u0644\u062f\u0627\u0631\u062c\u0629](https:\/\/ary.wikipedia.org\/wiki\/%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8_%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%AC%D8%A9 \"\u0644\u062d\u0631\u0628 \u0644\u0639\u0627\u0644\u0645\u064a\u0629 \u0627\u0644\u062c\u0627\u0648\u062c\u0629\u202f\u2013\u202farabe marocain\")\n* [\u0645\u0635\u0631\u0649](https:\/\/arz.wikipedia.org\/wiki\/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8_%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%87_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%87 \"\u0627\u0644\u062d\u0631\u0628 \u0627\u0644\u0639\u0627\u0644\u0645\u064a\u0647 \u0627\u0644\u062a\u0627\u0646\u064a\u0647\u202f\u2013\u202farabe \u00e9gyptien\")\n* [\u0985\u09b8\u09ae\u09c0\u09af\u09bc\u09be](https:\/\/as.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A7%80%E0%A6%AF%E0%A6%BC_%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%AF%E0%A7%81%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%A7 \"\u09a6\u09cd\u09ac\u09bf\u09a4\u09c0\u09af\u09bc \u09ac\u09bf\u09b6\u09cd\u09ac\u09af\u09c1\u09a6\u09cd\u09a7\u202f\u2013\u202fassamais\")\n* [Asturianu](https:\/\/ast.wikipedia.org\/wiki\/Segunda_Guerra_Mundial \"Segunda Guerra Mundial\u202f\u2013\u202fasturien\")\n* [\u0410\u0432\u0430\u0440](https:\/\/av.wikipedia.org\/wiki\/%D0%9A%D3%80%D0%B8%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BB%D0%B5%D0%B1_%D0%B4%D1%83%D0%BD%D1%8F%D0%BB%D0%B0%D0%BB%D1%8A%D1%83%D0%BB%D0%B0%D0%B1_%D1%80%D0%B0%D0%B3%D1%8A \"\u041a\u04c0\u0438\u0430\u0431\u0438\u043b\u0435\u0431 \u0434\u0443\u043d\u044f\u043b\u0430\u043b\u044a\u0443\u043b\u0430\u0431 \u0440\u0430\u0433\u044a\u202f\u2013\u202favar\")\n* [Az\u0259rbaycanca](https:\/\/az.wikipedia.org\/wiki\/%C4%B0kinci_D%C3%BCnya_m%C3%BCharib%C9%99si \"\u0130kinci D\u00fcnya m\u00fcharib\u0259si\u202f\u2013\u202fazerba\u00efdjanais\")\n* [\u062a\u06c6\u0631\u06a9\u062c\u0647](https:\/\/azb.wikipedia.org\/wiki\/%D8%A7%DB%8C%DA%A9%DB%8C%D9%86%D8%AC%DB%8C_%D8%AF%D9%88%D9%86%DB%8C%D8%A7_%D8%B3%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%B4%DB%8C \"\u0627\u06cc\u06a9\u06cc\u0646\u062c\u06cc \u062f\u0648\u0646\u06cc\u0627 \u0633\u0627\u0648\u0627\u0634\u06cc\u202f\u2013\u202fSouth Azerbaijani\")\n* [\u0411\u0430\u0448\u04a1\u043e\u0440\u0442\u0441\u0430](https:\/\/ba.wikipedia.org\/wiki\/%D0%98%D0%BA%D0%B5%D0%BD%D1%81%D0%B5_%D0%B4%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%8F_%D2%BB%D1%83%D2%93%D1%8B%D1%88%D1%8B \"\u0418\u043a\u0435\u043d\u0441\u0435 \u0434\u043e\u043d\u044a\u044f \u04bb\u0443\u0493\u044b\u0448\u044b\u202f\u2013\u202fbachkir\")\n* [Basa Bali](https:\/\/ban.wikipedia.org\/wiki\/Yuda_Jagat_II \"Yuda Jagat II\u202f\u2013\u202fbalinais\")\n* [Boarisch](https:\/\/bar.wikipedia.org\/wiki\/Zwoata_W%C3%B6dkriag \"Zwoata W\u00f6dkriag\u202f\u2013\u202fbavarois\")\n* [\u017demait\u0117\u0161ka](https:\/\/bat-smg.wikipedia.org\/wiki\/Ontra_svieta_vaina \"Ontra svieta vaina\u202f\u2013\u202fsamogitien\")\n* [Bikol Central](https:\/\/bcl.wikipedia.org\/wiki\/Ikaduwang_Gerang_Pankinaban \"Ikaduwang Gerang Pankinaban\u202f\u2013\u202fCentral Bikol\")\n* [\u0411\u0435\u043b\u0430\u0440\u0443\u0441\u043a\u0430\u044f](https:\/\/be.wikipedia.org\/wiki\/%D0%94%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D1%83%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%B2%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%B0 \"\u0414\u0440\u0443\u0433\u0430\u044f \u0441\u0443\u0441\u0432\u0435\u0442\u043d\u0430\u044f \u0432\u0430\u0439\u043d\u0430\u202f\u2013\u202fbi\u00e9lorusse\")\n* [\u0411\u0435\u043b\u0430\u0440\u0443\u0441\u043a\u0430\u044f (\u0442\u0430\u0440\u0430\u0448\u043a\u0435\u0432\u0456\u0446\u0430)](https:\/\/be-tarask.wikipedia.org\/wiki\/%D0%94%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D1%83%D1%81%D1%8C%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%B2%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%B0 \"\u0414\u0440\u0443\u0433\u0430\u044f \u0441\u0443\u0441\u044c\u0432\u0435\u0442\u043d\u0430\u044f \u0432\u0430\u0439\u043d\u0430\u202f\u2013\u202fBelarusian (Tara\u0161kievica orthography)\")\n* [\u0411\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0441\u043a\u0438](https:\/\/bg.wikipedia.org\/wiki\/%D0%92%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0_%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B0_%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0 \"\u0412\u0442\u043e\u0440\u0430 \u0441\u0432\u0435\u0442\u043e\u0432\u043d\u0430 \u0432\u043e\u0439\u043d\u0430\u202f\u2013\u202fbulgare\")\n* [\u092d\u094b\u091c\u092a\u0941\u0930\u0940](https:\/\/bh.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%A6%E0%A5%81%E0%A4%B8%E0%A4%B0%E0%A4%BE_%E0%A4%AC%E0%A4%BF%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%B5_%E0%A4%9C%E0%A5%81%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%A7 \"\u0926\u0941\u0938\u0930\u093e \u092c\u093f\u0938\u094d\u0935 \u091c\u0941\u0926\u094d\u0927\u202f\u2013\u202fBhojpuri\")\n* [Bislama](https:\/\/bi.wikipedia.org\/wiki\/Wol_Wo_Tu \"Wol Wo Tu\u202f\u2013\u202fbichelamar\")\n* [\u1015\u1021\u102d\u102f\u101d\u103a\u108f\u1018\u102c\u108f\u101e\u102c\u108f](https:\/\/blk.wikipedia.org\/wiki\/%E1%80%92%E1%80%AF%E1%80%90%E1%80%AD%E1%80%9A%E1%80%80%E1%80%99%E1%80%B9%E1%80%98%E1%80%AC%E1%82%8F%E1%80%85%E1%80%B2%E1%80%B7%EA%A9%BB \"\u1012\u102f\u1010\u102d\u101a\u1000\u1019\u1039\u1018\u102c\u108f\u1005\u1032\u1037\uaa7b\u202f\u2013\u202fPa'O\")\n* [\u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be](https:\/\/bn.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A7%80%E0%A6%AF%E0%A6%BC_%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%AF%E0%A7%81%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%A7 \"\u09a6\u09cd\u09ac\u09bf\u09a4\u09c0\u09af\u09bc \u09ac\u09bf\u09b6\u09cd\u09ac\u09af\u09c1\u09a6\u09cd\u09a7\u202f\u2013\u202fbengali\")\n* [\u0f56\u0f7c\u0f51\u0f0b\u0f61\u0f72\u0f42](https:\/\/bo.wikipedia.org\/wiki\/%E0%BD%A0%E0%BD%9B%E0%BD%98%E0%BC%8B%E0%BD%82%E0%BE%B3%E0%BD%B2%E0%BD%84%E0%BC%8B%E0%BD%A0%E0%BD%81%E0%BE%B2%E0%BD%B4%E0%BD%82%E0%BC%8B%E0%BD%86%E0%BD%BA%E0%BD%93%E0%BC%8B%E0%BD%82%E0%BD%89%E0%BD%B2%E0%BD%A6%E0%BC%8B%E0%BD%94%E0%BC%8B \"\u0f60\u0f5b\u0f58\u0f0b\u0f42\u0fb3\u0f72\u0f44\u0f0b\u0f60\u0f41\u0fb2\u0f74\u0f42\u0f0b\u0f46\u0f7a\u0f53\u0f0b\u0f42\u0f49\u0f72\u0f66\u0f0b\u0f54\u0f0b\u202f\u2013\u202ftib\u00e9tain\")\n* [Brezhoneg](https:\/\/br.wikipedia.org\/wiki\/Eil_Brezel-bed \"Eil Brezel-bed\u202f\u2013\u202fbreton\")\n* [Bosanski](https:\/\/bs.wikipedia.org\/wiki\/Drugi_svjetski_rat \"Drugi svjetski rat\u202f\u2013\u202fbosniaque\")\n* [\u0411\u0443\u0440\u044f\u0430\u0434](https:\/\/bxr.wikipedia.org\/wiki\/%D0%94%D1%8D%D0%BB%D1%85%D1%8D%D0%B9%D0%BD_%D1%85%D0%BE%D1%91%D1%80%D0%B4%D1%83%D0%B3%D0%B0%D0%B0%D1%80_%D0%B4%D0%B0%D0%B9%D0%BD \"\u0414\u044d\u043b\u0445\u044d\u0439\u043d \u0445\u043e\u0451\u0440\u0434\u0443\u0433\u0430\u0430\u0440 \u0434\u0430\u0439\u043d\u202f\u2013\u202fRussia Buriat\")\n* [Catal\u00e0](https:\/\/ca.wikipedia.org\/wiki\/Segona_Guerra_Mundial \"Segona Guerra Mundial\u202f\u2013\u202fcatalan\")\n* [Chavacano de Zamboanga](https:\/\/cbk-zam.wikipedia.org\/wiki\/Segunda_Guerra_Mundial \"Segunda Guerra Mundial\u202f\u2013\u202fChavacano\")\n* [\u95a9\u6771\u8a9e \/ M\u00ecng-d\u0115\u0324ng-ng\u1e73\u0304](https:\/\/cdo.wikipedia.org\/wiki\/D%C3%A2%CC%A4-n%C3%AA-ch%C3%A9%CC%A4%E1%B9%B3_Si%C3%A9-g%C3%A1i_D%C3%A2i-ci%C3%A9ng \"D\u00e2\u0324-n\u00ea-ch\u00e9\u0324\u1e73 Si\u00e9-g\u00e1i D\u00e2i-ci\u00e9ng\u202f\u2013\u202fMindong\")\n* [\u041d\u043e\u0445\u0447\u0438\u0439\u043d](https:\/\/ce.wikipedia.org\/wiki\/%D0%A8%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D3%80%D0%B0_%D0%B4%D1%83%D1%8C%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D0%BD_%D1%82%D3%80%D0%BE%D0%BC \"\u0428\u043e\u043b\u0433\u04c0\u0430 \u0434\u0443\u044c\u043d\u0435\u043d\u0430\u043d \u0442\u04c0\u043e\u043c\u202f\u2013\u202ftch\u00e9tch\u00e8ne\")\n* [Cebuano](https:\/\/ceb.wikipedia.org\/wiki\/Ikaduhang_Gubat_Kalibotanon \"Ikaduhang Gubat Kalibotanon\u202f\u2013\u202fcebuano\")\n* [\u06a9\u0648\u0631\u062f\u06cc](https:\/\/ckb.wikipedia.org\/wiki\/%D8%AC%DB%95%D9%86%DA%AF%DB%8C_%D8%AC%DB%8C%DA%BE%D8%A7%D9%86%DB%8C%DB%8C_%D8%AF%D9%88%D9%88%DB%95%D9%85 \"\u062c\u06d5\u0646\u06af\u06cc \u062c\u06cc\u06be\u0627\u0646\u06cc\u06cc \u062f\u0648\u0648\u06d5\u0645\u202f\u2013\u202fsorani\")\n* [Corsu](https:\/\/co.wikipedia.org\/wiki\/Seconda_Guerra_Mundiale \"Seconda Guerra Mundiale\u202f\u2013\u202fcorse\")\n* [Q\u0131r\u0131mtatarca](https:\/\/crh.wikipedia.org\/wiki\/Ekinci_Cian_cenki \"Ekinci Cian cenki\u202f\u2013\u202ftatar de Crim\u00e9e\")\n* [\u010ce\u0161tina](https:\/\/cs.wikipedia.org\/wiki\/Druh%C3%A1_sv%C4%9Btov%C3%A1_v%C3%A1lka \"Druh\u00e1 sv\u011btov\u00e1 v\u00e1lka\u202f\u2013\u202ftch\u00e8que\")\n* [\u0421\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u044c\u0441\u043a\u044a \/ \u2c14\u2c0e\u2c11\u2c02\u2c21\u2c10\u2c20\u2c14\u2c0d\u2c1f](https:\/\/cu.wikipedia.org\/wiki\/%D0%92%D1%8A%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0_%D1%81%D0%B2%D1%A3%D1%82%D1%8C%D0%BD%D0%B0_%D0%B2%D0%BE%D0%B8%D0%BD%D0%B0 \"\u0412\u044a\u0442\u043e\u0440\u0430 \u0441\u0432\u0463\u0442\u044c\u043d\u0430 \u0432\u043e\u0438\u043d\u0430\u202f\u2013\u202fslavon d\u2019\u00e9glise\")\n* [\u0427\u04d1\u0432\u0430\u0448\u043b\u0430](https:\/\/cv.wikipedia.org\/wiki\/%D0%98%D0%BA%D0%BA%C4%95%D0%BC%C4%95%D1%88_%D0%A2%C4%95%D0%BD%D1%87%D0%B5_%D0%B2%C4%83%D1%80%C3%A7%D0%B8 \"\u0418\u043a\u043a\u0115\u043c\u0115\u0448 \u0422\u0115\u043d\u0447\u0435 \u0432\u0103\u0440\u00e7\u0438\u202f\u2013\u202ftchouvache\")\n* [Cymraeg](https:\/\/cy.wikipedia.org\/wiki\/Yr_Ail_Ryfel_Byd \"Yr Ail Ryfel Byd\u202f\u2013\u202fgallois\")\n* [Dansk](https:\/\/da.wikipedia.org\/wiki\/2._verdenskrig \"2. verdenskrig\u202f\u2013\u202fdanois\")\n* [Deutsch](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Zweiter_Weltkrieg \"Zweiter Weltkrieg\u202f\u2013\u202fallemand\")\n* [Thu\u0254\u014bj\u00e4\u014b](https:\/\/din.wikipedia.org\/wiki\/T%C9%94%C5%8B_Pinynhom_de_R%C3%B6u \"T\u0254\u014b Pinynhom de R\u00f6u\u202f\u2013\u202fdinka\")\n* [Zazaki](https:\/\/diq.wikipedia.org\/wiki\/Herb%C3%AA_D%C4%B1nyay%C3%AA_D%C4%B1y%C4%B1ne \"Herb\u00ea D\u0131nyay\u00ea D\u0131y\u0131ne\u202f\u2013\u202fZazaki\")\n* [Dolnoserbski](https:\/\/dsb.wikipedia.org\/wiki\/Druga_sw%C4%9Btowa_w%C3%B3jna \"Druga sw\u011btowa w\u00f3jna\u202f\u2013\u202fbas-sorabe\")\n* [\u0921\u094b\u091f\u0947\u0932\u0940](https:\/\/dty.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%AF_%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B6%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%AF%E0%A5%81%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%A7 \"\u0926\u094d\u0935\u093f\u0924\u0940\u092f \u0935\u093f\u0936\u094d\u0935\u092f\u0941\u0926\u094d\u0927\u202f\u2013\u202fDoteli\")\n* [\u0395\u03bb\u03bb\u03b7\u03bd\u03b9\u03ba\u03ac](https:\/\/el.wikipedia.org\/wiki\/%CE%92%CE%84_%CE%A0%CE%B1%CE%B3%CE%BA%CF%8C%CF%83%CE%BC%CE%B9%CE%BF%CF%82_%CE%A0%CF%8C%CE%BB%CE%B5%CE%BC%CE%BF%CF%82 \"\u0392\u0384 \u03a0\u03b1\u03b3\u03ba\u03cc\u03c3\u03bc\u03b9\u03bf\u03c2 \u03a0\u03cc\u03bb\u03b5\u03bc\u03bf\u03c2\u202f\u2013\u202fgrec\")\n* [Emili\u00e0n e rumagn\u00f2l](https:\/\/eml.wikipedia.org\/wiki\/Sec%C3%A5nda_gu%C3%A8ra_mundi%C3%A8l \"Sec\u00e5nda gu\u00e8ra mundi\u00e8l\u202f\u2013\u202fEmiliano-Romagnolo\")\n* [English](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/World_War_II \"World War II\u202f\u2013\u202fanglais\")\n* [Esperanto](https:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Dua_Mondmilito \"Dua Mondmilito\u202f\u2013\u202fesp\u00e9ranto\")\n* [Espa\u00f1ol](https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Segunda_Guerra_Mundial \"Segunda Guerra Mundial\u202f\u2013\u202fespagnol\")\n* [Eesti](https:\/\/et.wikipedia.org\/wiki\/Teine_maailmas%C3%B5da \"Teine maailmas\u00f5da\u202f\u2013\u202festonien\")\n* [Euskara](https:\/\/eu.wikipedia.org\/wiki\/Bigarren_Mundu_Gerra \"Bigarren Mundu Gerra\u202f\u2013\u202fbasque\")\n* [Estreme\u00f1u](https:\/\/ext.wikipedia.org\/wiki\/II_Guerra_Mundial \"II Guerra Mundial\u202f\u2013\u202festr\u00e9m\u00e8gne\")\n* [\u0641\u0627\u0631\u0633\u06cc](https:\/\/fa.wikipedia.org\/wiki\/%D8%AC%D9%86%DA%AF_%D8%AC%D9%87%D8%A7%D9%86%DB%8C_%D8%AF%D9%88%D9%85 \"\u062c\u0646\u06af \u062c\u0647\u0627\u0646\u06cc \u062f\u0648\u0645\u202f\u2013\u202fpersan\")\n* [Suomi](https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Toinen_maailmansota \"Toinen maailmansota\u202f\u2013\u202ffinnois\")\n* [V\u00f5ro](https:\/\/fiu-vro.wikipedia.org\/wiki\/T%C3%B5%C3%B5n%C3%B5_ilmas%C3%B5da \"T\u00f5\u00f5n\u00f5 ilmas\u00f5da\u202f\u2013\u202fv\u00f5ro\")\n* [F\u00f8royskt](https:\/\/fo.wikipedia.org\/wiki\/Seinni_heimsbardagi \"Seinni heimsbardagi\u202f\u2013\u202ff\u00e9ro\u00efen\")\n* [Arpetan](https:\/\/frp.wikipedia.org\/wiki\/Seconda_Gu%C3%A8rra_mondi%C3%A2la \"Seconda Gu\u00e8rra mondi\u00e2la\u202f\u2013\u202ffrancoproven\u00e7al\")\n* [Nordfriisk](https:\/\/frr.wikipedia.org\/wiki\/Naist_W%C3%A4%C3%A4ltkrich \"Naist W\u00e4\u00e4ltkrich\u202f\u2013\u202ffrison septentrional\")\n* [Furlan](https:\/\/fur.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_vuere_mondi%C3%A2l \"Seconde vuere mondi\u00e2l\u202f\u2013\u202ffrioulan\")\n* [Frysk](https:\/\/fy.wikipedia.org\/wiki\/Twadde_Wr%C3%A2ldkriich \"Twadde Wr\u00e2ldkriich\u202f\u2013\u202ffrison occidental\")\n* [Gaeilge](https:\/\/ga.wikipedia.org\/wiki\/Dara_Cogadh_Domhanda \"Dara Cogadh Domhanda\u202f\u2013\u202firlandais\")\n* [\u8d1b\u8a9e](https:\/\/gan.wikipedia.org\/wiki\/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%A4%A7%E6%88%B0 \"\u7b2c\u4e8c\u6b21\u4e16\u754c\u5927\u6230\u202f\u2013\u202fgan\")\n* [Kriy\u00f2l gwiyannen](https:\/\/gcr.wikipedia.org\/wiki\/S%C3%A9gonn_Lag%C3%A8r_mondyal \"S\u00e9gonn Lag\u00e8r mondyal\u202f\u2013\u202fcr\u00e9ole guyanais\")\n* [G\u00e0idhlig](https:\/\/gd.wikipedia.org\/wiki\/An_D%C3%A0rna_Cogadh \"An D\u00e0rna Cogadh\u202f\u2013\u202fga\u00e9lique \u00e9cossais\")\n* [Galego](https:\/\/gl.wikipedia.org\/wiki\/Segunda_guerra_mundial \"Segunda guerra mundial\u202f\u2013\u202fgalicien\")\n* [Ava\u00f1e'\u1ebd](https:\/\/gn.wikipedia.org\/wiki\/%C3%91orair%C3%B5_Guasu_Mok%C3%B5iha \"\u00d1orair\u00f5 Guasu Mok\u00f5iha\u202f\u2013\u202fguarani\")\n* [\u0a97\u0ac1\u0a9c\u0ab0\u0abe\u0aa4\u0ac0](https:\/\/gu.wikipedia.org\/wiki\/%E0%AA%AC%E0%AB%80%E0%AA%9C%E0%AB%81%E0%AA%82_%E0%AA%B5%E0%AA%BF%E0%AA%B6%E0%AB%8D%E0%AA%B5_%E0%AA%AF%E0%AB%81%E0%AA%A6%E0%AB%8D%E0%AA%A7 \"\u0aac\u0ac0\u0a9c\u0ac1\u0a82 \u0ab5\u0abf\u0ab6\u0acd\u0ab5 \u0aaf\u0ac1\u0aa6\u0acd\u0aa7\u202f\u2013\u202fgoudjarati\")\n* [Gaelg](https:\/\/gv.wikipedia.org\/wiki\/Yn_Nah_Chaggey_Dowanagh \"Yn Nah Chaggey Dowanagh\u202f\u2013\u202fmannois\")\n* [Hausa](https:\/\/ha.wikipedia.org\/wiki\/Ya%C6%99in_Duniya_na_II \"Ya\u0199in Duniya na II\u202f\u2013\u202fhaoussa\")\n* [\u5ba2\u5bb6\u8a9e\/Hak-k\u00e2-ng\u00ee](https:\/\/hak.wikipedia.org\/wiki\/Thi-ngi-chh%E1%B9%B3_S%E1%B9%B3-kie_Thai-chan \"Thi-ngi-chh\u1e73 S\u1e73-kie Thai-chan\u202f\u2013\u202fhakka\")\n* [\u05e2\u05d1\u05e8\u05d9\u05ea](https:\/\/he.wikipedia.org\/wiki\/%D7%9E%D7%9C%D7%97%D7%9E%D7%AA_%D7%94%D7%A2%D7%95%D7%9C%D7%9D_%D7%94%D7%A9%D7%A0%D7%99%D7%99%D7%94 \"\u05de\u05dc\u05d7\u05de\u05ea \u05d4\u05e2\u05d5\u05dc\u05dd \u05d4\u05e9\u05e0\u05d9\u05d9\u05d4\u202f\u2013\u202fh\u00e9breu\")\n* [\u0939\u093f\u0928\u094d\u0926\u0940](https:\/\/hi.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%AF_%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B6%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%AF%E0%A5%81%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%A7 \"\u0926\u094d\u0935\u093f\u0924\u0940\u092f \u0935\u093f\u0936\u094d\u0935\u092f\u0941\u0926\u094d\u0927\u202f\u2013\u202fhindi\")\n* [Fiji Hindi](https:\/\/hif.wikipedia.org\/wiki\/World_War_II \"World War II\u202f\u2013\u202fhindi fidjien\")\n* [Hrvatski](https:\/\/hr.wikipedia.org\/wiki\/Drugi_svjetski_rat \"Drugi svjetski rat\u202f\u2013\u202fcroate\")\n* [Hornjoserbsce](https:\/\/hsb.wikipedia.org\/wiki\/Druha_sw%C4%9Btowa_w%C3%B3jna \"Druha sw\u011btowa w\u00f3jna\u202f\u2013\u202fhaut-sorabe\")\n* [Krey\u00f2l ayisyen](https:\/\/ht.wikipedia.org\/wiki\/Dezy%C3%A8m_G%C3%A8_mondyal \"Dezy\u00e8m G\u00e8 mondyal\u202f\u2013\u202fcr\u00e9ole ha\u00eftien\")\n* [Magyar](https:\/\/hu.wikipedia.org\/wiki\/M%C3%A1sodik_vil%C3%A1gh%C3%A1bor%C3%BA \"M\u00e1sodik vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa\u202f\u2013\u202fhongrois\")\n* [\u0540\u0561\u0575\u0565\u0580\u0565\u0576](https:\/\/hy.wikipedia.org\/wiki\/%D4%B5%D6%80%D5%AF%D6%80%D5%B8%D6%80%D5%A4_%D5%B0%D5%A1%D5%B4%D5%A1%D5%B7%D5%AD%D5%A1%D6%80%D5%B0%D5%A1%D5%B5%D5%AB%D5%B6_%D5%BA%D5%A1%D5%BF%D5%A5%D6%80%D5%A1%D5%A6%D5%B4 \"\u0535\u0580\u056f\u0580\u0578\u0580\u0564 \u0570\u0561\u0574\u0561\u0577\u056d\u0561\u0580\u0570\u0561\u0575\u056b\u0576 \u057a\u0561\u057f\u0565\u0580\u0561\u0566\u0574\u202f\u2013\u202farm\u00e9nien\")\n* [\u0531\u0580\u0565\u0582\u0574\u057f\u0561\u0570\u0561\u0575\u0565\u0580\u0567\u0576](https:\/\/hyw.wikipedia.org\/wiki\/%D4%B5%D6%80%D5%AF%D6%80%D5%B8%D6%80%D5%A4_%D5%80%D5%A1%D5%B4%D5%A1%D5%B7%D5%AD%D5%A1%D6%80%D5%B0%D5%A1%D5%B5%D5%AB%D5%B6_%D5%8A%D5%A1%D5%BF%D5%A5%D6%80%D5%A1%D5%A6%D5%B4 \"\u0535\u0580\u056f\u0580\u0578\u0580\u0564 \u0540\u0561\u0574\u0561\u0577\u056d\u0561\u0580\u0570\u0561\u0575\u056b\u0576 \u054a\u0561\u057f\u0565\u0580\u0561\u0566\u0574\u202f\u2013\u202farm\u00e9nien occidental\")\n* [Interlingua](https:\/\/ia.wikipedia.org\/wiki\/Secunde_Guerra_Mundial \"Secunde Guerra Mundial\u202f\u2013\u202finterlingua\")\n* [Bahasa Indonesia](https:\/\/id.wikipedia.org\/wiki\/Perang_Dunia_II \"Perang Dunia II\u202f\u2013\u202findon\u00e9sien\")\n* [Igbo](https:\/\/ig.wikipedia.org\/wiki\/World_War_II \"World War II\u202f\u2013\u202figbo\")\n* [Ilokano](https:\/\/ilo.wikipedia.org\/wiki\/Maikadua_a_Sangalubongan_a_Gubat \"Maikadua a Sangalubongan a Gubat\u202f\u2013\u202filocano\")\n* [Ido](https:\/\/io.wikipedia.org\/wiki\/Duesma_mondomilito \"Duesma mondomilito\u202f\u2013\u202fido\")\n* [\u00cdslenska](https:\/\/is.wikipedia.org\/wiki\/Seinni_heimsstyrj%C3%B6ldin \"Seinni heimsstyrj\u00f6ldin\u202f\u2013\u202fislandais\")\n* [Italiano](https:\/\/it.wikipedia.org\/wiki\/Seconda_guerra_mondiale \"Seconda guerra mondiale\u202f\u2013\u202fitalien\")\n* [\u65e5\u672c\u8a9e](https:\/\/ja.wikipedia.org\/wiki\/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%A4%A7%E6%88%A6 \"\u7b2c\u4e8c\u6b21\u4e16\u754c\u5927\u6226\u202f\u2013\u202fjaponais\")\n* [Patois](https:\/\/jam.wikipedia.org\/wiki\/Wol_Waar_II \"Wol Waar II\u202f\u2013\u202fcr\u00e9ole jama\u00efcain\")\n* [La .lojban.](https:\/\/jbo.wikipedia.org\/wiki\/remoi_ke_terdi_nunjamna \"remoi ke terdi nunjamna\u202f\u2013\u202flojban\")\n* [Jawa](https:\/\/jv.wikipedia.org\/wiki\/Perang_Donya_II \"Perang Donya II\u202f\u2013\u202fjavanais\")\n* [\u10e5\u10d0\u10e0\u10d7\u10e3\u10da\u10d8](https:\/\/ka.wikipedia.org\/wiki\/%E1%83%9B%E1%83%94%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%94_%E1%83%9B%E1%83%A1%E1%83%9D%E1%83%A4%E1%83%9A%E1%83%98%E1%83%9D_%E1%83%9D%E1%83%9B%E1%83%98 \"\u10db\u10d4\u10dd\u10e0\u10d4 \u10db\u10e1\u10dd\u10e4\u10da\u10d8\u10dd \u10dd\u10db\u10d8\u202f\u2013\u202fg\u00e9orgien\")\n* [Qaraqalpaqsha](https:\/\/kaa.wikipedia.org\/wiki\/Ekinshi_j%C3%A1h%C3%A1n_ur%C4%B1s%C4%B1 \"Ekinshi j\u00e1h\u00e1n ur\u0131s\u0131\u202f\u2013\u202fkarakalpak\")\n* [Taqbaylit](https:\/\/kab.wikipedia.org\/wiki\/%E1%B9%AC%E1%B9%ADra%E1%B8%8D_Ama%E1%B8%8Dlan_Wis_Sin \"\u1e6c\u1e6dra\u1e0d Ama\u1e0dlan Wis Sin\u202f\u2013\u202fkabyle\")\n* [\u0410\u0434\u044b\u0433\u044d\u0431\u0437\u044d](https:\/\/kbd.wikipedia.org\/wiki\/%D0%95%D1%82%D3%80%D1%83%D0%B0%D0%BD%D1%8D_%D0%B4%D1%83%D0%BD%D0%B5%D0%B9%D0%BF%D1%81%D0%BE_%D0%B7%D0%B0%D1%83%D1%8D \"\u0415\u0442\u04c0\u0443\u0430\u043d\u044d \u0434\u0443\u043d\u0435\u0439\u043f\u0441\u043e \u0437\u0430\u0443\u044d\u202f\u2013\u202fkabarde\")\n* [Kab\u0269y\u025b](https:\/\/kbp.wikipedia.org\/wiki\/Kede%C5%8Ba_kpeekpe_you_k%C9%A9l%C9%9Bl%CA%8B%CA%8B \"Kede\u014ba kpeekpe you k\u0269l\u025bl\u028b\u028b\u202f\u2013\u202fKabiye\")\n* [Tyap](https:\/\/kcg.wikipedia.org\/wiki\/Zwang_Swanta_II \"Zwang Swanta II\u202f\u2013\u202ftyap\")\n* [\u049a\u0430\u0437\u0430\u049b\u0448\u0430](https:\/\/kk.wikipedia.org\/wiki\/%D0%95%D0%BA%D1%96%D0%BD%D1%88%D1%96_%D0%B4%D2%AF%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D0%B6%D2%AF%D0%B7%D1%96%D0%BB%D1%96%D0%BA_%D1%81%D0%BE%D2%93%D1%8B%D1%81 \"\u0415\u043a\u0456\u043d\u0448\u0456 \u0434\u04af\u043d\u0438\u0435\u0436\u04af\u0437\u0456\u043b\u0456\u043a \u0441\u043e\u0493\u044b\u0441\u202f\u2013\u202fkazakh\")\n* [\u1797\u17b6\u179f\u17b6\u1781\u17d2\u1798\u17c2\u179a](https:\/\/km.wikipedia.org\/wiki\/%E1%9E%9F%E1%9E%84%E1%9F%92%E1%9E%82%E1%9F%92%E1%9E%9A%E1%9E%B6%E1%9E%98%E1%9E%9B%E1%9F%84%E1%9E%80%E1%9E%9B%E1%9E%BE%E1%9E%80%E1%9E%91%E1%9E%B8%E1%9F%A2 \"\u179f\u1784\u17d2\u1782\u17d2\u179a\u17b6\u1798\u179b\u17c4\u1780\u179b\u17be\u1780\u1791\u17b8\u17e2\u202f\u2013\u202fkhmer\")\n* [\u0c95\u0ca8\u0ccd\u0ca8\u0ca1](https:\/\/kn.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B2%8E%E0%B2%B0%E0%B2%A1%E0%B2%A8%E0%B3%87_%E0%B2%AE%E0%B2%B9%E0%B2%BE%E0%B2%AF%E0%B3%81%E0%B2%A6%E0%B3%8D%E0%B2%A7 \"\u0c8e\u0cb0\u0ca1\u0ca8\u0cc7 \u0cae\u0cb9\u0cbe\u0caf\u0cc1\u0ca6\u0ccd\u0ca7\u202f\u2013\u202fkannada\")\n* [\ud55c\uad6d\uc5b4](https:\/\/ko.wikipedia.org\/wiki\/%EC%A0%9C2%EC%B0%A8_%EC%84%B8%EA%B3%84_%EB%8C%80%EC%A0%84 \"\uc81c2\ucc28 \uc138\uacc4 \ub300\uc804\u202f\u2013\u202fcor\u00e9en\")\n* [\u041a\u044a\u0430\u0440\u0430\u0447\u0430\u0439-\u043c\u0430\u043b\u043a\u044a\u0430\u0440](https:\/\/krc.wikipedia.org\/wiki\/%D0%AD%D0%BA%D0%B8%D0%BD%D1%87%D0%B8_%D0%B4%D1%83%D0%BD%D0%B8%D1%8F_%D0%BA%D1%8A%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%83%D0%B0%D1%82 \"\u042d\u043a\u0438\u043d\u0447\u0438 \u0434\u0443\u043d\u0438\u044f \u043a\u044a\u0430\u0437\u0430\u0443\u0430\u0442\u202f\u2013\u202fkaratcha\u00ef balkar\")\n* [\u0915\u0949\u0936\u0941\u0930 \/ \u06a9\u0672\u0634\u064f\u0631](https:\/\/ks.wikipedia.org\/wiki\/%D8%AF%D9%88%D9%9A%DB%8C%D9%90%D9%85_%D8%B9%D9%94%D8%B8%DB%8C%D9%96%D9%85_%D8%AC%D9%8E%D9%86%D9%9B%DA%AF \"\u062f\u0648\u065a\u06cc\u0650\u0645 \u0639\u0654\u0638\u06cc\u0656\u0645 \u062c\u064e\u0646\u065b\u06af\u202f\u2013\u202fcachemiri\")\n* [Ripoarisch](https:\/\/ksh.wikipedia.org\/wiki\/Zweide_Weltkresch \"Zweide Weltkresch\u202f\u2013\u202fk\u00f6lsch\")\n* [Kurd\u00ee](https:\/\/ku.wikipedia.org\/wiki\/%C5%9Eer%C3%AA_C%C3%AEhan%C3%AE_y%C3%AA_Duyem \"\u015eer\u00ea C\u00eehan\u00ee y\u00ea Duyem\u202f\u2013\u202fkurde\")\n* [Kernowek](https:\/\/kw.wikipedia.org\/wiki\/Eyl_Bresel_an_Bys \"Eyl Bresel an Bys\u202f\u2013\u202fcornique\")\n* [\u041a\u044b\u0440\u0433\u044b\u0437\u0447\u0430](https:\/\/ky.wikipedia.org\/wiki\/%D0%AD%D0%BA%D0%B8%D0%BD%D1%87%D0%B8_%D0%B4%D2%AF%D0%B9%D0%BD%D3%A9%D0%BB%D2%AF%D0%BA_%D1%81%D0%BE%D0%B3%D1%83%D1%88 \"\u042d\u043a\u0438\u043d\u0447\u0438 \u0434\u04af\u0439\u043d\u04e9\u043b\u04af\u043a \u0441\u043e\u0433\u0443\u0448\u202f\u2013\u202fkirghize\")\n* [Latina](https:\/\/la.wikipedia.org\/wiki\/Secundum_bellum_mundanum \"Secundum bellum mundanum\u202f\u2013\u202flatin\")\n* [Ladino](https:\/\/lad.wikipedia.org\/wiki\/Dosena_Gerra_Mondiala \"Dosena Gerra Mondiala\u202f\u2013\u202fladino\")\n* [L\u00ebtzebuergesch](https:\/\/lb.wikipedia.org\/wiki\/Zweete_Weltkrich \"Zweete Weltkrich\u202f\u2013\u202fluxembourgeois\")\n* [\u041b\u0435\u0437\u0433\u0438](https:\/\/lez.wikipedia.org\/wiki\/%D0%94%D1%83%D1%8C%D0%BD%D1%8C%D1%8F%D0%B4%D0%B8%D0%BD_%D0%BA%D1%8C%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D1%8C%D0%B0%D0%B9_%D0%B4%D1%8F%D0%B2%D0%B5 \"\u0414\u0443\u044c\u043d\u044c\u044f\u0434\u0438\u043d \u043a\u044c\u0432\u0435\u0434\u043b\u0430\u0433\u044c\u0430\u0439 \u0434\u044f\u0432\u0435\u202f\u2013\u202flezghien\")\n* [Lingua Franca Nova](https:\/\/lfn.wikipedia.org\/wiki\/Gera_Mundal_Du \"Gera Mundal Du\u202f\u2013\u202flingua franca nova\")\n* [Limburgs](https:\/\/li.wikipedia.org\/wiki\/Twiede_Wereldoorlog \"Twiede Wereldoorlog\u202f\u2013\u202flimbourgeois\")\n* [Ligure](https:\/\/lij.wikipedia.org\/wiki\/Segonda_Gu%C3%A6ra_Mondi%C3%A2 \"Segonda Gu\u00e6ra Mondi\u00e2\u202f\u2013\u202fligure\")\n* [Ladin](https:\/\/lld.wikipedia.org\/wiki\/Secunda_Vera_dl_Monn \"Secunda Vera dl Monn\u202f\u2013\u202fLadin\")\n* [Lombard](https:\/\/lmo.wikipedia.org\/wiki\/Seg%C3%B3nda_gu%C3%A8ra_mondi%C3%A0l \"Seg\u00f3nda gu\u00e8ra mondi\u00e0l\u202f\u2013\u202flombard\")\n* [\u0ea5\u0eb2\u0ea7](https:\/\/lo.wikipedia.org\/wiki\/%E0%BA%AA%E0%BA%BB%E0%BA%87%E0%BA%84%E0%BA%B2%E0%BA%A1%E0%BB%82%E0%BA%A5%E0%BA%81%E0%BA%84%E0%BA%B1%E0%BB%89%E0%BA%87%E0%BA%97%E0%BA%B5%E0%BA%AA%E0%BA%AD%E0%BA%87 \"\u0eaa\u0ebb\u0e87\u0e84\u0eb2\u0ea1\u0ec2\u0ea5\u0e81\u0e84\u0eb1\u0ec9\u0e87\u0e97\u0eb5\u0eaa\u0ead\u0e87\u202f\u2013\u202flao\")\n* [Lietuvi\u0173](https:\/\/lt.wikipedia.org\/wiki\/Antrasis_pasaulinis_karas \"Antrasis pasaulinis karas\u202f\u2013\u202flituanien\")\n* [Latvie\u0161u](https:\/\/lv.wikipedia.org\/wiki\/Otrais_pasaules_kar%C5%A1 \"Otrais pasaules kar\u0161\u202f\u2013\u202fletton\")\n* [\u092e\u0948\u0925\u093f\u0932\u0940](https:\/\/mai.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%AF_%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B6%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%AF%E0%A5%81%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%A7 \"\u0926\u094d\u0935\u093f\u0924\u0940\u092f \u0935\u093f\u0936\u094d\u0935\u092f\u0941\u0926\u094d\u0927\u202f\u2013\u202fma\u00efthili\")\n* [Basa Banyumasan](https:\/\/map-bms.wikipedia.org\/wiki\/Perang_Donya_II \"Perang Donya II\u202f\u2013\u202fBasa Banyumasan\")\n* [Malagasy](https:\/\/mg.wikipedia.org\/wiki\/Ady_Lehibe_Faharoa \"Ady Lehibe Faharoa\u202f\u2013\u202fmalgache\")\n* [\u041e\u043b\u044b\u043a \u043c\u0430\u0440\u0438\u0439](https:\/\/mhr.wikipedia.org\/wiki\/%D0%9A%D0%BE%D0%BA%D1%8B%D0%BC%D1%88%D0%BE_%D0%A2%D3%B1%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D1%81%D0%B5_%D1%81%D0%B0%D1%80 \"\u041a\u043e\u043a\u044b\u043c\u0448\u043e \u0422\u04f1\u043d\u044f\u043c\u0431\u0430\u043b\u0441\u0435 \u0441\u0430\u0440\u202f\u2013\u202fEastern Mari\")\n* [M\u0101ori](https:\/\/mi.wikipedia.org\/wiki\/Pakanga_Tuarua_o_te_Ao \"Pakanga Tuarua o te Ao\u202f\u2013\u202fmaori\")\n* [Minangkabau](https:\/\/min.wikipedia.org\/wiki\/Parang_Dunia_II \"Parang Dunia II\u202f\u2013\u202fminangkabau\")\n* [\u041c\u0430\u043a\u0435\u0434\u043e\u043d\u0441\u043a\u0438](https:\/\/mk.wikipedia.org\/wiki\/%D0%92%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0_%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0_%D0%B2%D0%BE%D1%98%D0%BD%D0%B0 \"\u0412\u0442\u043e\u0440\u0430 \u0441\u0432\u0435\u0442\u0441\u043a\u0430 \u0432\u043e\u0458\u043d\u0430\u202f\u2013\u202fmac\u00e9donien\")\n* [\u0d2e\u0d32\u0d2f\u0d3e\u0d33\u0d02](https:\/\/ml.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B4%B0%E0%B4%A3%E0%B5%8D%E0%B4%9F%E0%B4%BE%E0%B4%82_%E0%B4%B2%E0%B5%8B%E0%B4%95%E0%B4%AE%E0%B4%B9%E0%B4%BE%E0%B4%AF%E0%B5%81%E0%B4%A6%E0%B5%8D%E0%B4%A7%E0%B4%82 \"\u0d30\u0d23\u0d4d\u0d1f\u0d3e\u0d02 \u0d32\u0d4b\u0d15\u0d2e\u0d39\u0d3e\u0d2f\u0d41\u0d26\u0d4d\u0d27\u0d02\u202f\u2013\u202fmalayalam\")\n* [\u041c\u043e\u043d\u0433\u043e\u043b](https:\/\/mn.wikipedia.org\/wiki\/%D0%94%D1%8D%D0%BB%D1%85%D0%B8%D0%B9%D0%BD_%D1%85%D0%BE%D1%91%D1%80%D0%B4%D1%83%D0%B3%D0%B0%D0%B0%D1%80_%D0%B4%D0%B0%D0%B9%D0%BD \"\u0414\u044d\u043b\u0445\u0438\u0439\u043d \u0445\u043e\u0451\u0440\u0434\u0443\u0433\u0430\u0430\u0440 \u0434\u0430\u0439\u043d\u202f\u2013\u202fmongol\")\n* [\u092e\u0930\u093e\u0920\u0940](https:\/\/mr.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%A6%E0%A5%81%E0%A4%B8%E0%A4%B0%E0%A5%87_%E0%A4%AE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A5%81%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%A7 \"\u0926\u0941\u0938\u0930\u0947 \u092e\u0939\u093e\u092f\u0941\u0926\u094d\u0927\u202f\u2013\u202fmarathi\")\n* [Bahasa Melayu](https:\/\/ms.wikipedia.org\/wiki\/Perang_Dunia_Kedua \"Perang Dunia Kedua\u202f\u2013\u202fmalais\")\n* [Malti](https:\/\/mt.wikipedia.org\/wiki\/It-Tieni_Gwerra_Dinjija \"It-Tieni Gwerra Dinjija\u202f\u2013\u202fmaltais\")\n* [Mirand\u00e9s](https:\/\/mwl.wikipedia.org\/wiki\/Segunda_Guerra_Mundial \"Segunda Guerra Mundial\u202f\u2013\u202fmirandais\")\n* [\u1019\u103c\u1014\u103a\u1019\u102c\u1018\u102c\u101e\u102c](https:\/\/my.wikipedia.org\/wiki\/%E1%80%92%E1%80%AF%E1%80%90%E1%80%AD%E1%80%9A_%E1%80%80%E1%80%99%E1%80%B9%E1%80%98%E1%80%AC%E1%80%85%E1%80%85%E1%80%BA \"\u1012\u102f\u1010\u102d\u101a \u1000\u1019\u1039\u1018\u102c\u1005\u1005\u103a\u202f\u2013\u202fbirman\")\n* [\u0645\u0627\u0632\u0650\u0631\u0648\u0646\u06cc](https:\/\/mzn.wikipedia.org\/wiki\/%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%86%DB%8C_%D8%AC%D9%86%DA%AF_%D8%AF%D9%88%D9%85 \"\u062c\u0647\u0648\u0646\u06cc \u062c\u0646\u06af \u062f\u0648\u0645\u202f\u2013\u202fmazand\u00e9rani\")\n* [N\u0101huatl](https:\/\/nah.wikipedia.org\/wiki\/%C4%AAy%C4%81%C5%8Dyo_in_Cem%C4%81n%C4%81huac_Inic_%C5%8Cme \"\u012ay\u0101\u014dyo in Cem\u0101n\u0101huac Inic \u014cme\u202f\u2013\u202fN\u0101huatl\")\n* [Napulitano](https:\/\/nap.wikipedia.org\/wiki\/Seconna_Uerra_Munniale \"Seconna Uerra Munniale\u202f\u2013\u202fnapolitain\")\n* [Plattd\u00fc\u00fctsch](https:\/\/nds.wikipedia.org\/wiki\/Tweete_Weltkrieg \"Tweete Weltkrieg\u202f\u2013\u202fbas-allemand\")\n* [Nedersaksies](https:\/\/nds-nl.wikipedia.org\/wiki\/Tweede_Wereldoorlog \"Tweede Wereldoorlog\u202f\u2013\u202fbas-saxon n\u00e9erlandais\")\n* [\u0928\u0947\u092a\u093e\u0932\u0940](https:\/\/ne.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%A6%E0%A5%8B%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%8B_%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B6%E0%A5%8D%E0%A4%B5_%E0%A4%AF%E0%A5%81%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%A7 \"\u0926\u094b\u0938\u094d\u0930\u094b \u0935\u093f\u0936\u094d\u0935 \u092f\u0941\u0926\u094d\u0927\u202f\u2013\u202fn\u00e9palais\")\n* [\u0928\u0947\u092a\u093e\u0932 \u092d\u093e\u0937\u093e](https:\/\/new.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%A4%E0%A4%83%E0%A4%B9%E0%A4%A4%E0%A4%BE%E0%A4%83_%E0%A5%A8 \"\u0924\u0903\u0939\u0924\u093e\u0903 \u0968\u202f\u2013\u202fnewari\")\n* [Nederlands](https:\/\/nl.wikipedia.org\/wiki\/Tweede_Wereldoorlog \"Tweede Wereldoorlog\u202f\u2013\u202fn\u00e9erlandais\")\n* [Norsk nynorsk](https:\/\/nn.wikipedia.org\/wiki\/Andre_verdskrigen \"Andre verdskrigen\u202f\u2013\u202fnorv\u00e9gien nynorsk\")\n* [Norsk bokm\u00e5l](https:\/\/no.wikipedia.org\/wiki\/Andre_verdenskrig \"Andre verdenskrig\u202f\u2013\u202fnorv\u00e9gien bokm\u00e5l\")\n* [\u07d2\u07de\u07cf](https:\/\/nqo.wikipedia.org\/wiki\/%DF%96%DF%8A%DF%AF%DF%93%DF%8A%DF%AB_%DF%9E%DF%9F%DF%8D%DF%AB_%DF%9D%DF%8C%DF%9F%DF%8A%DF%A3%DF%8A%DF%B2 \"\u07d6\u07ca\u07ef\u07d3\u07ca\u07eb \u07de\u07df\u07cd\u07eb \u07dd\u07cc\u07df\u07ca\u07e3\u07ca\u07f2\u202f\u2013\u202fn\u2019ko\")\n* [Din\u00e9 bizaad](https:\/\/nv.wikipedia.org\/wiki\/Naaki_g%C3%B3ne%CA%BC_y%C3%A9igo_da%CA%BCahijoog%C4%85%CC%81%C4%85%CC%81%CA%BC \"Naaki g\u00f3ne\u02bc y\u00e9igo da\u02bcahijoog\u0105\u0301\u0105\u0301\u02bc\u202f\u2013\u202fnavajo\")\n* [Chi-Chewa](https:\/\/ny.wikipedia.org\/wiki\/Nkhondo_Yachiwiri_Yadziko_Lonse \"Nkhondo Yachiwiri Yadziko Lonse\u202f\u2013\u202fchewa\")\n* [Occitan](https:\/\/oc.wikipedia.org\/wiki\/Segonda_Gu%C3%A8rra_Mondiala \"Segonda Gu\u00e8rra Mondiala\u202f\u2013\u202foccitan\")\n* [Livvinkarjala](https:\/\/olo.wikipedia.org\/wiki\/Toine_muailmanvoinu \"Toine muailmanvoinu\u202f\u2013\u202fLivvi-Karelian\")\n* [\u0b13\u0b21\u0b3c\u0b3f\u0b06](https:\/\/or.wikipedia.org\/wiki\/%E0%AC%A6%E0%AD%8D%E0%AD%B1%E0%AC%BF%E0%AC%A4%E0%AD%80%E0%AD%9F_%E0%AC%AC%E0%AC%BF%E0%AC%B6%E0%AD%8D%E0%AD%B1%E0%AC%AF%E0%AD%81%E0%AC%A6%E0%AD%8D%E0%AC%A7 \"\u0b26\u0b4d\u0b71\u0b3f\u0b24\u0b40\u0b5f \u0b2c\u0b3f\u0b36\u0b4d\u0b71\u0b2f\u0b41\u0b26\u0b4d\u0b27\u202f\u2013\u202fodia\")\n* [\u0418\u0440\u043e\u043d](https:\/\/os.wikipedia.org\/wiki\/%D0%94%D1%8B%D0%BA%D0%BA%D0%B0%D0%B3_%D0%B4%D1%83%D0%BD%D0%B5%D0%BE%D0%BD_%D1%85%C3%A6%D1%81%D1%82 \"\u0414\u044b\u043a\u043a\u0430\u0433 \u0434\u0443\u043d\u0435\u043e\u043d \u0445\u00e6\u0441\u0442\u202f\u2013\u202foss\u00e8te\")\n* [\u0a2a\u0a70\u0a1c\u0a3e\u0a2c\u0a40](https:\/\/pa.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A8%A6%E0%A9%82%E0%A8%9C%E0%A9%80_%E0%A8%B8%E0%A9%B0%E0%A8%B8%E0%A8%BE%E0%A8%B0_%E0%A8%9C%E0%A9%B0%E0%A8%97 \"\u0a26\u0a42\u0a1c\u0a40 \u0a38\u0a70\u0a38\u0a3e\u0a30 \u0a1c\u0a70\u0a17\u202f\u2013\u202fpendjabi\")\n* [Papiamentu](https:\/\/pap.wikipedia.org\/wiki\/Di_Dos_Guera_Mundial \"Di Dos Guera Mundial\u202f\u2013\u202fpapiamento\")\n* [Picard](https:\/\/pcd.wikipedia.org\/wiki\/Sgonde_Djerre_Mondiale \"Sgonde Djerre Mondiale\u202f\u2013\u202fpicard\")\n* [Deitsch](https:\/\/pdc.wikipedia.org\/wiki\/Zwette_Weltgrieg \"Zwette Weltgrieg\u202f\u2013\u202fpennsilfaanisch\")\n* [P\u00e4lzisch](https:\/\/pfl.wikipedia.org\/wiki\/Zweiter_Weltkrieg \"Zweiter Weltkrieg\u202f\u2013\u202fallemand palatin\")\n* [Norfuk \/ Pitkern](https:\/\/pih.wikipedia.org\/wiki\/Werl_War_II \"Werl War II\u202f\u2013\u202fNorfuk \/ Pitkern\")\n* [Polski](https:\/\/pl.wikipedia.org\/wiki\/II_wojna_%C5%9Bwiatowa \"II wojna \u015bwiatowa\u202f\u2013\u202fpolonais\")\n* [Piemont\u00e8is](https:\/\/pms.wikipedia.org\/wiki\/Sconda_gu%C3%A8ra_mondial \"Sconda gu\u00e8ra mondial\u202f\u2013\u202fpi\u00e9montais\")\n* [\u067e\u0646\u062c\u0627\u0628\u06cc](https:\/\/pnb.wikipedia.org\/wiki\/%D8%AF%D9%88%D8%AC%DB%8C_%D9%88%DA%88%DB%8C_%D9%84%DA%91%D8%A7%D8%A6%DB%8C \"\u062f\u0648\u062c\u06cc \u0648\u0688\u06cc \u0644\u0691\u0627\u0626\u06cc\u202f\u2013\u202fWestern Punjabi\")\n* [\u067e\u069a\u062a\u0648](https:\/\/ps.wikipedia.org\/wiki\/%D8%AF%D9%88%D9%8A%D9%85%D9%87_%D9%86%DA%93%DB%90%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%87_%D8%AC%DA%AB%DA%93%D9%87 \"\u062f\u0648\u064a\u0645\u0647 \u0646\u0693\u06d0\u0648\u0627\u0644\u0647 \u062c\u06ab\u0693\u0647\u202f\u2013\u202fpachto\")\n* [Portugu\u00eas](https:\/\/pt.wikipedia.org\/wiki\/Segunda_Guerra_Mundial \"Segunda Guerra Mundial\u202f\u2013\u202fportugais\")\n* [Runa Simi](https:\/\/qu.wikipedia.org\/wiki\/Iskay_%C3%B1iqin_pachantin_maqanakuy \"Iskay \u00f1iqin pachantin maqanakuy\u202f\u2013\u202fquechua\")\n* [Rumantsch](https:\/\/rm.wikipedia.org\/wiki\/Segunda_Guerra_mundiala \"Segunda Guerra mundiala\u202f\u2013\u202fromanche\")\n* [Rom\u00e2n\u0103](https:\/\/ro.wikipedia.org\/wiki\/Al_Doilea_R%C4%83zboi_Mondial \"Al Doilea R\u0103zboi Mondial\u202f\u2013\u202froumain\")\n* [Tarand\u00edne](https:\/\/roa-tara.wikipedia.org\/wiki\/Seconda_uerre_mundiale \"Seconda uerre mundiale\u202f\u2013\u202fTarantino\")\n* [\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439](https:\/\/ru.wikipedia.org\/wiki\/%D0%92%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%8F_%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%8F_%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0 \"\u0412\u0442\u043e\u0440\u0430\u044f \u043c\u0438\u0440\u043e\u0432\u0430\u044f \u0432\u043e\u0439\u043d\u0430\u202f\u2013\u202frusse\")\n* [\u0420\u0443\u0441\u0438\u043d\u044c\u0441\u043a\u044b\u0439](https:\/\/rue.wikipedia.org\/wiki\/%D0%94%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B0_%D1%81%D0%B2%D1%96%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0_%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0 \"\u0414\u0440\u0443\u0433\u0430 \u0441\u0432\u0456\u0442\u043e\u0432\u0430 \u0432\u043e\u0439\u043d\u0430\u202f\u2013\u202fruth\u00e8ne\")\n* [\u0938\u0902\u0938\u094d\u0915\u0943\u0924\u092e\u094d](https:\/\/sa.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%AF%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B6%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%AF%E0%A5%81%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%A7%E0%A4%AE%E0%A5%8D \"\u0926\u094d\u0935\u093f\u0924\u0940\u092f\u0935\u093f\u0936\u094d\u0935\u092f\u0941\u0926\u094d\u0927\u092e\u094d\u202f\u2013\u202fsanskrit\")\n* [\u0421\u0430\u0445\u0430 \u0442\u044b\u043b\u0430](https:\/\/sah.wikipedia.org\/wiki\/%D0%90%D0%B0%D0%BD_%D0%B4%D0%BE%D0%B9%D0%B4%D1%83_%D0%B8%D0%BA%D0%BA%D0%B8%D1%81_%D1%81%D1%8D%D1%80%D0%B8%D0%B8%D1%82%D1%8D \"\u0410\u0430\u043d \u0434\u043e\u0439\u0434\u0443 \u0438\u043a\u043a\u0438\u0441 \u0441\u044d\u0440\u0438\u0438\u0442\u044d\u202f\u2013\u202fiakoute\")\n* [\u1c65\u1c5f\u1c71\u1c5b\u1c5f\u1c72\u1c64](https:\/\/sat.wikipedia.org\/wiki\/%E1%B1%AB%E1%B1%9A%E1%B1%A5%E1%B1%9F%E1%B1%A8_%E1%B1%A1%E1%B1%AE%E1%B1%9C%E1%B1%AE%E1%B1%9B_%E1%B1%9E%E1%B1%9F%E1%B1%B9%E1%B1%B0%E1%B1%B7%E1%B1%9F%E1%B1%B9%E1%B1%AD \"\u1c6b\u1c5a\u1c65\u1c5f\u1c68 \u1c61\u1c6e\u1c5c\u1c6e\u1c5b \u1c5e\u1c5f\u1c79\u1c70\u1c77\u1c5f\u1c79\u1c6d\u202f\u2013\u202fsantali\")\n* [Sardu](https:\/\/sc.wikipedia.org\/wiki\/Segunda_gherra_mundiale \"Segunda gherra mundiale\u202f\u2013\u202fsarde\")\n* [Sicilianu](https:\/\/scn.wikipedia.org\/wiki\/Secunna_guerra_munniali \"Secunna guerra munniali\u202f\u2013\u202fsicilien\")\n* [Scots](https:\/\/sco.wikipedia.org\/wiki\/Warld_War_II \"Warld War II\u202f\u2013\u202f\u00e9cossais\")\n* [\u0633\u0646\u068c\u064a](https:\/\/sd.wikipedia.org\/wiki\/%D9%BB%D9%8A%D9%86_%D9%85%DA%BE%D8%A7%DA%80%D8%A7%D8%B1%D9%8A_%D8%AC%D9%86%DA%AF \"\u067b\u064a\u0646 \u0645\u06be\u0627\u0680\u0627\u0631\u064a \u062c\u0646\u06af\u202f\u2013\u202fsindhi\")\n* [Davvis\u00e1megiella](https:\/\/se.wikipedia.org\/wiki\/Nubbi_m%C3%A1ilmmisoahti \"Nubbi m\u00e1ilmmisoahti\u202f\u2013\u202fsame du Nord\")\n* [Srpskohrvatski \/ \u0441\u0440\u043f\u0441\u043a\u043e\u0445\u0440\u0432\u0430\u0442\u0441\u043a\u0438](https:\/\/sh.wikipedia.org\/wiki\/Drugi_svjetski_rat \"Drugi svjetski rat\u202f\u2013\u202fserbo-croate\")\n* [\u0dc3\u0dd2\u0d82\u0dc4\u0dbd](https:\/\/si.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B6%AF%E0%B7%99%E0%B7%80%E0%B6%B1_%E0%B6%BD%E0%B7%9D%E0%B6%9A_%E0%B6%BA%E0%B7%94%E0%B6%AF%E0%B7%8A%E0%B6%B0%E0%B6%BA \"\u0daf\u0dd9\u0dc0\u0db1 \u0dbd\u0ddd\u0d9a \u0dba\u0dd4\u0daf\u0dca\u0db0\u0dba\u202f\u2013\u202fcingalais\")\n* [Simple English](https:\/\/simple.wikipedia.org\/wiki\/World_War_II \"World War II\u202f\u2013\u202fSimple English\")\n* [Sloven\u010dina](https:\/\/sk.wikipedia.org\/wiki\/Druh%C3%A1_svetov%C3%A1_vojna \"Druh\u00e1 svetov\u00e1 vojna\u202f\u2013\u202fslovaque\")\n* [Sloven\u0161\u010dina](https:\/\/sl.wikipedia.org\/wiki\/Druga_svetovna_vojna \"Druga svetovna vojna\u202f\u2013\u202fslov\u00e8ne\")\n* [Anar\u00e2\u0161kiel\u00e2](https:\/\/smn.wikipedia.org\/wiki\/Nubbe_maailmsu%C3%A1ti \"Nubbe maailmsu\u00e1ti\u202f\u2013\u202fsame d\u2019Inari\")\n* [ChiShona](https:\/\/sn.wikipedia.org\/wiki\/Hondo_yePasirose_yeChipiri \"Hondo yePasirose yeChipiri\u202f\u2013\u202fshona\")\n* [Soomaaliga](https:\/\/so.wikipedia.org\/wiki\/Dagaalkii_Labaad_ee_Aduunka \"Dagaalkii Labaad ee Aduunka\u202f\u2013\u202fsomali\")\n* [Shqip](https:\/\/sq.wikipedia.org\/wiki\/Lufta_e_Dyt%C3%AB_Bot%C3%ABrore \"Lufta e Dyt\u00eb Bot\u00ebrore\u202f\u2013\u202falbanais\")\n* [\u0421\u0440\u043f\u0441\u043a\u0438 \/ srpski](https:\/\/sr.wikipedia.org\/wiki\/%D0%94%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B8_%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B8_%D1%80%D0%B0%D1%82 \"\u0414\u0440\u0443\u0433\u0438 \u0441\u0432\u0435\u0442\u0441\u043a\u0438 \u0440\u0430\u0442\u202f\u2013\u202fserbe\")\n* [Seeltersk](https:\/\/stq.wikipedia.org\/wiki\/Tw%C3%A4iden_Waareldkriech \"Tw\u00e4iden Waareldkriech\u202f\u2013\u202fsaterlandais\")\n* [Sunda](https:\/\/su.wikipedia.org\/wiki\/Perang_Dunya_II \"Perang Dunya II\u202f\u2013\u202fsoundanais\")\n* [Svenska](https:\/\/sv.wikipedia.org\/wiki\/Andra_v%C3%A4rldskriget \"Andra v\u00e4rldskriget\u202f\u2013\u202fsu\u00e9dois\")\n* [Kiswahili](https:\/\/sw.wikipedia.org\/wiki\/Vita_Kuu_ya_Pili_ya_Dunia \"Vita Kuu ya Pili ya Dunia\u202f\u2013\u202fswahili\")\n* [\u015al\u016fnski](https:\/\/szl.wikipedia.org\/wiki\/II_wojna_%C5%9Bwjatowo \"II wojna \u015bwjatowo\u202f\u2013\u202fsil\u00e9sien\")\n* [Sakizaya](https:\/\/szy.wikipedia.org\/wiki\/sakatusaay_nu_kitakit_satabakiay_masasungayaw \"sakatusaay nu kitakit satabakiay masasungayaw\u202f\u2013\u202fSakizaya\")\n* [\u0ba4\u0bae\u0bbf\u0bb4\u0bcd](https:\/\/ta.wikipedia.org\/wiki\/%E0%AE%87%E0%AE%B0%E0%AE%A3%E0%AF%8D%E0%AE%9F%E0%AE%BE%E0%AE%AE%E0%AF%8D_%E0%AE%89%E0%AE%B2%E0%AE%95%E0%AE%AA%E0%AF%8D_%E0%AE%AA%E0%AF%8B%E0%AE%B0%E0%AF%8D \"\u0b87\u0bb0\u0ba3\u0bcd\u0b9f\u0bbe\u0bae\u0bcd \u0b89\u0bb2\u0b95\u0baa\u0bcd \u0baa\u0bcb\u0bb0\u0bcd\u202f\u2013\u202ftamoul\")\n* [\u0c24\u0c46\u0c32\u0c41\u0c17\u0c41](https:\/\/te.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B0%B0%E0%B1%86%E0%B0%82%E0%B0%A1%E0%B0%B5_%E0%B0%AA%E0%B1%8D%E0%B0%B0%E0%B0%AA%E0%B0%82%E0%B0%9A_%E0%B0%AF%E0%B1%81%E0%B0%A6%E0%B1%8D%E0%B0%A7%E0%B0%82 \"\u0c30\u0c46\u0c02\u0c21\u0c35 \u0c2a\u0c4d\u0c30\u0c2a\u0c02\u0c1a \u0c2f\u0c41\u0c26\u0c4d\u0c27\u0c02\u202f\u2013\u202ft\u00e9lougou\")\n* [\u0422\u043e\u04b7\u0438\u043a\u04e3](https:\/\/tg.wikipedia.org\/wiki\/%D2%B6%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B8_%D2%B7%D0%B0%D2%B3%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%B8_%D0%B4%D1%83%D0%B2%D1%83%D0%BC \"\u04b6\u0430\u043d\u0433\u0438 \u04b7\u0430\u04b3\u043e\u043d\u0438\u0438 \u0434\u0443\u0432\u0443\u043c\u202f\u2013\u202ftadjik\")\n* [\u0e44\u0e17\u0e22](https:\/\/th.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B8%AA%E0%B8%87%E0%B8%84%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B9%82%E0%B8%A5%E0%B8%81%E0%B8%84%E0%B8%A3%E0%B8%B1%E0%B9%89%E0%B8%87%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B8%AA%E0%B8%AD%E0%B8%87 \"\u0e2a\u0e07\u0e04\u0e23\u0e32\u0e21\u0e42\u0e25\u0e01\u0e04\u0e23\u0e31\u0e49\u0e07\u0e17\u0e35\u0e48\u0e2a\u0e2d\u0e07\u202f\u2013\u202ftha\u00ef\")\n* [T\u00fcrkmen\u00e7e](https:\/\/tk.wikipedia.org\/wiki\/%C4%B0kinji_Jahan_Ur%C5%9Fy \"\u0130kinji Jahan Ur\u015fy\u202f\u2013\u202fturkm\u00e8ne\")\n* [Tagalog](https:\/\/tl.wikipedia.org\/wiki\/Ikalawang_Digmaang_Pandaigdig \"Ikalawang Digmaang Pandaigdig\u202f\u2013\u202ftagalog\")\n* [Tol\u0131\u015fi](https:\/\/tly.wikipedia.org\/wiki\/Dymin%C9%99_Dynjo_%C4%8Dang \"Dymin\u0259 Dynjo \u010dang\u202f\u2013\u202ftalysh\")\n* [T\u00fcrk\u00e7e](https:\/\/tr.wikipedia.org\/wiki\/II._D%C3%BCnya_Sava%C5%9F%C4%B1 \"II. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131\u202f\u2013\u202fturc\")\n* [\u0422\u0430\u0442\u0430\u0440\u0447\u0430 \/ tatar\u00e7a](https:\/\/tt.wikipedia.org\/wiki\/%D0%98%D0%BA%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5_%D0%B1%D3%A9%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D3%A9%D0%BD%D1%8C%D1%8F_%D1%81%D1%83%D0%B3%D1%8B%D1%88%D1%8B \"\u0418\u043a\u0435\u043d\u0447\u0435 \u0431\u04e9\u0442\u0435\u043d\u0434\u04e9\u043d\u044c\u044f \u0441\u0443\u0433\u044b\u0448\u044b\u202f\u2013\u202ftatar\")\n* [\u0422\u044b\u0432\u0430 \u0434\u044b\u043b](https:\/\/tyv.wikipedia.org\/wiki\/%D0%98%D0%B9%D0%B8%D0%B3%D0%B8_%D0%94%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B3%D0%B5%D0%B9_%D0%B4%D0%B0%D0%B9%D1%8B%D0%BD%D1%8B \"\u0418\u0439\u0438\u0433\u0438 \u0414\u0435\u043b\u0435\u0433\u0435\u0439 \u0434\u0430\u0439\u044b\u043d\u044b\u202f\u2013\u202ftouvain\")\n* [\u0626\u06c7\u064a\u063a\u06c7\u0631\u0686\u06d5 \/ Uyghurche](https:\/\/ug.wikipedia.org\/wiki\/%D8%A6%D9%89%D9%83%D9%83%D9%89%D9%86%DA%86%D9%89_%D8%AF%DB%87%D9%86%D9%8A%D8%A7_%D8%A6%DB%87%D8%B1%DB%87%D8%B4%D9%89 \"\u0626\u0649\u0643\u0643\u0649\u0646\u0686\u0649 \u062f\u06c7\u0646\u064a\u0627 \u0626\u06c7\u0631\u06c7\u0634\u0649\u202f\u2013\u202fou\u00efghour\")\n* [\u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430](https:\/\/uk.wikipedia.org\/wiki\/%D0%94%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B0_%D1%81%D0%B2%D1%96%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0_%D0%B2%D1%96%D0%B9%D0%BD%D0%B0 \"\u0414\u0440\u0443\u0433\u0430 \u0441\u0432\u0456\u0442\u043e\u0432\u0430 \u0432\u0456\u0439\u043d\u0430\u202f\u2013\u202fukrainien\")\n* [\u0627\u0631\u062f\u0648](https:\/\/ur.wikipedia.org\/wiki\/%D8%AF%D9%88%D8%B3%D8%B1%DB%8C_%D8%AC%D9%86%DA%AF_%D8%B9%D8%B8%DB%8C%D9%85 \"\u062f\u0648\u0633\u0631\u06cc \u062c\u0646\u06af \u0639\u0638\u06cc\u0645\u202f\u2013\u202fourdou\")\n* [O\u02bbzbekcha \/ \u045e\u0437\u0431\u0435\u043a\u0447\u0430](https:\/\/uz.wikipedia.org\/wiki\/Ikkinchi_jahon_urushi \"Ikkinchi jahon urushi\u202f\u2013\u202fouzbek\")\n* [V\u00e8neto](https:\/\/vec.wikipedia.org\/wiki\/Seconda_guera_mondia%C5%82e \"Seconda guera mondia\u0142e\u202f\u2013\u202fv\u00e9nitien\")\n* [Veps\u00e4n kel\u2019](https:\/\/vep.wikipedia.org\/wiki\/Toine_mail%27man_soda \"Toine mail'man soda\u202f\u2013\u202fvepse\")\n* [Ti\u1ebfng Vi\u1ec7t](https:\/\/vi.wikipedia.org\/wiki\/Chi%E1%BA%BFn_tranh_th%E1%BA%BF_gi%E1%BB%9Bi_th%E1%BB%A9_hai \"Chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi th\u1ee9 hai\u202f\u2013\u202fvietnamien\")\n* [West-Vlams](https:\/\/vls.wikipedia.org\/wiki\/Twiddn_Weireld%C3%B4orloge \"Twiddn Weireld\u00f4orloge\u202f\u2013\u202fflamand occidental\")\n* [Volap\u00fck](https:\/\/vo.wikipedia.org\/wiki\/Volakrig_telid \"Volakrig telid\u202f\u2013\u202fvolap\u00fck\")\n* [Walon](https:\/\/wa.wikipedia.org\/wiki\/Deujhinme_guere_daegnrece \"Deujhinme guere daegnrece\u202f\u2013\u202fwallon\")\n* [Winaray](https:\/\/war.wikipedia.org\/wiki\/Ikaduha_nga_Gera_han_Kalibotan \"Ikaduha nga Gera han Kalibotan\u202f\u2013\u202fwaray\")\n* [Wolof](https:\/\/wo.wikipedia.org\/wiki\/%C3%91aareelu_Xareb_%C3%80dduna \"\u00d1aareelu Xareb \u00c0dduna\u202f\u2013\u202fwolof\")\n* [\u5434\u8bed](https:\/\/wuu.wikipedia.org\/wiki\/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%A4%A7%E6%88%98 \"\u7b2c\u4e8c\u6b21\u4e16\u754c\u5927\u6218\u202f\u2013\u202fwu\")\n* [\u10db\u10d0\u10e0\u10d2\u10d0\u10da\u10e3\u10e0\u10d8](https:\/\/xmf.wikipedia.org\/wiki\/%E1%83%9B%E1%83%90%E1%83%9F%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%90_%E1%83%9B%E1%83%9D%E1%83%A1%E1%83%9D%E1%83%A4%E1%83%94%E1%83%9A%E1%83%98%E1%83%A8_%E1%83%9A%E1%83%B7%E1%83%9B%E1%83%90 \"\u10db\u10d0\u10df\u10d8\u10e0\u10d0 \u10db\u10dd\u10e1\u10dd\u10e4\u10d4\u10da\u10d8\u10e8 \u10da\u10f7\u10db\u10d0\u202f\u2013\u202fmingr\u00e9lien\")\n* [\u05d9\u05d9\u05b4\u05d3\u05d9\u05e9](https:\/\/yi.wikipedia.org\/wiki\/%D7%A6%D7%95%D7%95%D7%99%D7%99%D7%98%D7%A2_%D7%95%D7%95%D7%A2%D7%9C%D7%98-%D7%9E%D7%9C%D7%97%D7%9E%D7%94 \"\u05e6\u05d5\u05d5\u05d9\u05d9\u05d8\u05e2 \u05d5\u05d5\u05e2\u05dc\u05d8-\u05de\u05dc\u05d7\u05de\u05d4\u202f\u2013\u202fyiddish\")\n* [Yor\u00f9b\u00e1](https:\/\/yo.wikipedia.org\/wiki\/Ogun_%C3%80gb%C3%A1y%C3%A9_%E1%BA%B8l%E1%BA%B9%CC%81%E1%BA%B9%CC%80kej%C3%AC \"Ogun \u00c0gb\u00e1y\u00e9 \u1eb8l\u1eb9\u0301\u1eb9\u0300kej\u00ec\u202f\u2013\u202fyoruba\")\n* [Vahcuengh](https:\/\/za.wikipedia.org\/wiki\/Daihngeih_Baez_Seiqgyaiq_Dacan \"Daihngeih Baez Seiqgyaiq Dacan\u202f\u2013\u202fzhuang\")\n* [Ze\u00eauws](https:\/\/zea.wikipedia.org\/wiki\/Twidde_Weareldo%C3%B4rlog \"Twidde Weareldo\u00f4rlog\u202f\u2013\u202fz\u00e9landais\")\n* [\u4e2d\u6587](https:\/\/zh.wikipedia.org\/wiki\/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%A4%A7%E6%88%98 \"\u7b2c\u4e8c\u6b21\u4e16\u754c\u5927\u6218\u202f\u2013\u202fchinois\")\n* [\u6587\u8a00](https:\/\/zh-classical.wikipedia.org\/wiki\/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%A4%A7%E6%88%B0 \"\u7b2c\u4e8c\u6b21\u4e16\u754c\u5927\u6230\u202f\u2013\u202fchinois litt\u00e9raire\")\n* [B\u00e2n-l\u00e2m-g\u00fa](https:\/\/zh-min-nan.wikipedia.org\/wiki\/T%C4%93-j%C4%AB-chh%C3%B9_S%C3%A8-k%C3%A0i_T%C4%81i-chi%C3%A0n \"T\u0113-j\u012b-chh\u00f9 S\u00e8-k\u00e0i T\u0101i-chi\u00e0n\u202f\u2013\u202fminnan\")\n* [\u7cb5\u8a9e](https:\/\/zh-yue.wikipedia.org\/wiki\/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%A4%A7%E6%88%B0 \"\u7b2c\u4e8c\u6b21\u4e16\u754c\u5927\u6230\u202f\u2013\u202fcantonais\")\n\n\n[Modifier les liens](https:\/\/www.wikidata.org\/wiki\/Special:EntityPage\/Q362#sitelinks-wikipedia \"Modifier les liens interlangues\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n* [Article](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale \"Voir le contenu de la page [c]\")\n* [Discussion](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Discussion:Seconde_Guerre_mondiale \"Discussion au sujet de cette page de contenu [t]\")\n\n\n\n\n\n\nfran\u00e7ais\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n* [Lire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale)\n* [Voir le texte source](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Seconde_Guerre_mondiale&action=edit \"Cette page est prot\u00e9g\u00e9e.\nVous pouvez toutefois en visualiser la source. [e]\")\n* [Voir l\u2019historique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Seconde_Guerre_mondiale&action=history \"Historique des versions de cette page [h]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\nOutils\n\n\n\n\n\nOutils\nd\u00e9placer vers la barre lat\u00e9rale\nmasquer\n\n\n\n Actions\n \n\n* [Lire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale)\n* [Voir le texte source](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Seconde_Guerre_mondiale&action=edit)\n* [Voir l\u2019historique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Seconde_Guerre_mondiale&action=history)\n\n\n\n\n\n\n G\u00e9n\u00e9ral\n \n\n* [Pages li\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Pages_li%C3%A9es\/Seconde_Guerre_mondiale \"Liste des pages li\u00e9es qui pointent sur celle-ci [j]\")\n* [Suivi des pages li\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Suivi_des_liens\/Seconde_Guerre_mondiale \"Liste des modifications r\u00e9centes des pages appel\u00e9es par celle-ci [k]\")\n* [T\u00e9l\u00e9verser un fichier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:Importer_un_fichier \"T\u00e9l\u00e9verser des fichiers [u]\")\n* [Pages sp\u00e9ciales](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Pages_sp%C3%A9ciales \"Liste de toutes les pages sp\u00e9ciales [q]\")\n* [Lien permanent](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Seconde_Guerre_mondiale&oldid=213032965 \"Adresse permanente de cette version de cette page\")\n* [Informations sur la page](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Seconde_Guerre_mondiale&action=info \"Davantage d\u2019informations sur cette page\")\n* [Citer cette page](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Citer&page=Seconde_Guerre_mondiale&id=213032965&wpFormIdentifier=titleform \"Informations sur la mani\u00e8re de citer cette page\")\n* [Obtenir l'URL raccourcie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:UrlShortener&url=https%3A%2F%2Ffr.wikipedia.org%2Fwiki%2FSeconde_Guerre_mondiale)\n* [T\u00e9l\u00e9charger le code QR](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:QrCode&url=https%3A%2F%2Ffr.wikipedia.org%2Fwiki%2FSeconde_Guerre_mondiale)\n* [\u00c9l\u00e9ment Wikidata](https:\/\/www.wikidata.org\/wiki\/Special:EntityPage\/Q362 \"Lien vers l\u2019\u00e9l\u00e9ment dans le d\u00e9p\u00f4t de donn\u00e9es connect\u00e9 [g]\")\n\n\n\n\n\n\n Imprimer\u202f\/\u202fexporter\n \n\n* [Cr\u00e9er un livre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Livre&bookcmd=book_creator&referer=Seconde+Guerre+mondiale)\n* [T\u00e9l\u00e9charger comme PDF](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:DownloadAsPdf&page=Seconde_Guerre_mondiale&action=show-download-screen)\n* [Version imprimable](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Seconde_Guerre_mondiale&printable=yes \"Version imprimable de cette page [p]\")\n\n\n\n\n\n\n Dans d\u2019autres projets\n \n\n* [Wikimedia Commons](https:\/\/commons.wikimedia.org\/wiki\/World_War_II)\n* [Wikinews](https:\/\/fr.wikinews.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Seconde_Guerre_mondiale)\n* [Wikiquote](https:\/\/fr.wikiquote.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale)\n* [Wikiversit\u00e9](https:\/\/fr.wikiversity.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn article de Wikip\u00e9dia, l'encyclop\u00e9die libre.\n\n\n\n\n\n\n\nPour les articles homonymes, voir [Guerre mondiale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_mondiale \"Guerre mondiale\").\n\n\n\n\n\nPour la revue mensuelle fran\u00e7aise consacr\u00e9e \u00e0 l'histoire de la Seconde Guerre mondiale, voir [39-45 (magazine)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/39-45_(magazine) \"39-45 (magazine)\").\n\n\n\n\n\n\nSeconde Guerre mondiale\n\n\n\nDans le sens des aiguilles d'une montre \u00e0 partir du haut \u00e0 gauche\u00a0: troupes du [Commonwealth](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Commonwealth \"Commonwealth\") dans le d\u00e9sert\u00a0; civils chinois enterr\u00e9s vivants par des soldats japonais\u00a0; centre de [Stalingrad](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Stalingrad \"Stalingrad\") apr\u00e8s sa lib\u00e9ration\u00a0; avions de combat japonais pr\u00eats \u00e0 s'envoler sur le pont du porte-avions *[Sh\u014dkaku](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sh%C5%8Dkaku \"Sh\u014dkaku\")*\u00a0; prise de Berlin par les soldats de l'Arm\u00e9e rouge\u00a0; [sous-marin](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sous-marin \"Sous-marin\") allemand subissant une attaque.\n\n\nInformations g\u00e9n\u00e9rales|  Date\n  | 1er septembre 1939 \u2013 2 septembre 1945(6\u00a0ans et 1\u00a0jour) |\n|  Lieu\n  | [Europe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Europe \"Europe\"), [oc\u00e9an Pacifique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Oc%C3%A9an_Pacifique \"Oc\u00e9an Pacifique\"), [oc\u00e9an Atlantique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Oc%C3%A9an_Atlantique \"Oc\u00e9an Atlantique\"), [Asie du Sud-Est](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Asie_du_Sud-Est \"Asie du Sud-Est\"), [Chine](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Chine \"Chine\"), [mer M\u00e9diterran\u00e9e](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Mer_M%C3%A9diterran%C3%A9e \"Mer M\u00e9diterran\u00e9e\"), [Moyen-Orient](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Moyen-Orient \"Moyen-Orient\"), [Afrique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Afrique \"Afrique\"), escarmouches en [Am\u00e9rique du Nord](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Am%C3%A9rique_du_Nord \"Am\u00e9rique du Nord\") et [du Sud](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Am%C3%A9rique_du_Sud \"Am\u00e9rique du Sud\"). |\n| **[*Casus belli*](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Casus_belli \"Casus belli\")** | [Incident du pont Marco-Polo](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Incident_du_pont_Marco-Polo \"Incident du pont Marco-Polo\") en [Asie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Asie \"Asie\"), Invasion de la Pologne [par l'Allemagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Campagne_de_Pologne_(1939) \"Campagne de Pologne (1939)\") en [Europe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Europe \"Europe\"). |\n|  Issue\n  | Victoire des [Alli\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Alli%C3%A9s_de_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Alli\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale\")\u00a0:\n* Chute du [Troisi\u00e8me Reich](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Troisi%C3%A8me_Reich \"Troisi\u00e8me Reich\") et occupation alli\u00e9e de l'[Allemagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Occupation_de_l%27Allemagne_apr%C3%A8s_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Occupation de l'Allemagne apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale\") et de l'[Autriche](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Occupation_de_l%27Autriche_apr%C3%A8s_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Occupation de l'Autriche apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale\").\n* Reddition de l'[empire du Japon](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Empire_du_Japon \"Empire du Japon\") et [occupation du pays par les \u00c9tats-Unis](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Occupation_du_Japon \"Occupation du Japon\").\n* Fin de l'[empire colonial italien](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Empire_colonial_italien \"Empire colonial italien\") et acc\u00e9l\u00e9ration de la [d\u00e9colonisation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/D%C3%A9colonisation \"D\u00e9colonisation\") dans les empires [britannique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Empire_britannique \"Empire britannique\") et [fran\u00e7ais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Second_empire_colonial_fran%C3%A7ais \"Second empire colonial fran\u00e7ais\").\n* Dissolution de la [Soci\u00e9t\u00e9 des Nations](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Soci%C3%A9t%C3%A9_des_Nations \"Soci\u00e9t\u00e9 des Nations\") et cr\u00e9ation de l'[Organisation des Nations unies](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Organisation_des_Nations_unies \"Organisation des Nations unies\").\n* \u00c9mergence des [\u00c9tats-Unis](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89tats-Unis \"\u00c9tats-Unis\") et de l'[URSS](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Union_des_r%C3%A9publiques_socialistes_sovi%C3%A9tiques \"Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques\") comme [superpuissances](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Superpuissance \"Superpuissance\")\u00a0; [bipolarisation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bipolarisation \"Bipolarisation\"), menant vers le d\u00e9but de la [Guerre froide](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_froide \"Guerre froide\") ([voir plus\u2026](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#Cons\u00e9quences_historiques)).\n |\n\n\n\nBellig\u00e9rants| **[Alli\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Alli%C3%A9s_de_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Alli\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale\")**\n\n* **[URSS](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/URSS \"URSS\")** (1941-1945)\n* **[\u00c9tats-Unis](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89tats-Unis \"\u00c9tats-Unis\")** (1941-1945)\n* **[Royaume-Uni](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume-Uni \"Royaume-Uni\")**\n* **[Chine](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9publique_de_Chine_(1912-1949) \"R\u00e9publique de Chine (1912-1949)\")**\n* **[France](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Troisi%C3%A8me_R%C3%A9publique_(France) \"Troisi\u00e8me R\u00e9publique (France)\")**[[1]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#cite_note-1)\n* [Pologne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Deuxi%C3%A8me_R%C3%A9publique_(Pologne) \"Deuxi\u00e8me R\u00e9publique (Pologne)\")[[2]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#cite_note-2)\n* [Australie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Australie \"Australie\")\n* [Canada](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Canada \"Canada\")\n* [Nouvelle-Z\u00e9lande](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Nouvelle-Z%C3%A9lande \"Nouvelle-Z\u00e9lande\")\n* [Afrique du Sud](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Union_d%27Afrique_du_Sud \"Union d'Afrique du Sud\")\n* [Raj britannique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Raj_britannique \"Raj britannique\")\n* [Tch\u00e9coslovaquie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tch%C3%A9coslovaquie \"Tch\u00e9coslovaquie\")\n* [Norv\u00e8ge](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Norv%C3%A8ge \"Norv\u00e8ge\")\n* [Pays-Bas](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pays-Bas \"Pays-Bas\")\n* [Belgique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Belgique \"Belgique\")\n* [Luxembourg](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Luxembourg \"Luxembourg\")\n* [Gr\u00e8ce](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_de_Gr%C3%A8ce \"Royaume de Gr\u00e8ce\")\n* [Yougoslavie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_de_Yougoslavie \"Royaume de Yougoslavie\")\n* [\u00c9thiopie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Empire_%C3%A9thiopien \"Empire \u00e9thiopien\")\n* [Philippines](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Commonwealth_des_Philippines \"Commonwealth des Philippines\")\n* *\u2026[liste d\u00e9taill\u00e9e](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pays_impliqu%C3%A9s_dans_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Pays impliqu\u00e9s dans la Seconde Guerre mondiale\")*\n\n\n | **[Axe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Axe_Rome-Berlin-Tokyo \"Axe Rome-Berlin-Tokyo\")**\n\n* **[Allemagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Troisi%C3%A8me_Reich \"Troisi\u00e8me Reich\")**\n* **[Japon](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Empire_du_Japon \"Empire du Japon\")**\n* **[Italie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_d%27Italie_(1861-1946) \"Royaume d'Italie (1861-1946)\")** (1939-1943)\n* [Hongrie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_de_Hongrie_(1920-1946) \"Royaume de Hongrie (1920-1946)\")\n* [Roumanie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_de_Roumanie \"Royaume de Roumanie\") (1941-1944)\n* [Bulgarie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_de_Bulgarie \"Royaume de Bulgarie\") (1941-1944)\n* [Croatie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89tat_ind%C3%A9pendant_de_Croatie \"\u00c9tat ind\u00e9pendant de Croatie\") (1941-1944)\n* [Slovaquie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9publique_slovaque_(1939-1945) \"R\u00e9publique slovaque (1939-1945)\")\n\n\n\nCobellig\u00e9rants\n\n* [Finlande](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Finlande \"Finlande\") (1941-1944)\n* [Tha\u00eflande](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tha%C3%AFlande \"Tha\u00eflande\")\n\n\n\n* *\u2026[liste d\u00e9taill\u00e9e](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pays_impliqu%C3%A9s_dans_la_Seconde_Guerre_mondiale#Puissances_de_l'Axe \"Pays impliqu\u00e9s dans la Seconde Guerre mondiale\")*\n\n\n |\n\n\n\nCommandants| **Dirigeants alli\u00e9s**\n\n* **[Joseph Staline](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Joseph_Staline \"Joseph Staline\")**\n* **[Franklin Roosevelt](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Franklin_Delano_Roosevelt \"Franklin Delano Roosevelt\")** \u2020\n* **[Harry S. Truman](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Harry_S._Truman \"Harry S. Truman\")**\n* **[Winston Churchill](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Winston_Churchill \"Winston Churchill\")**\n* **[Tchang Ka\u00ef-chek](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tchang_Ka%C3%AF-chek \"Tchang Ka\u00ef-chek\")**\n* **[Charles de Gaulle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Charles_de_Gaulle \"Charles de Gaulle\")**\n* [W\u0142adys\u0142aw Sikorski](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/W%C5%82adys%C5%82aw_Sikorski \"W\u0142adys\u0142aw Sikorski\") \u2020\n* [John Curtin](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/John_Curtin \"John Curtin\") \u2020\n* [Mackenzie King](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/William_Lyon_Mackenzie_King \"William Lyon Mackenzie King\")\n* [Peter Fraser](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Peter_Fraser \"Peter Fraser\")\n* [Jan Smuts](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Jan_Smuts \"Jan Smuts\")\n* [Edvard Bene\u0161](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Edvard_Bene%C5%A1 \"Edvard Bene\u0161\")\n* [Johan Nygaardsvold](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Johan_Nygaardsvold \"Johan Nygaardsvold\")\n* [Wilhelmine](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wilhelmine_(reine_des_Pays-Bas) \"Wilhelmine (reine des Pays-Bas)\")\n* [Hubert Pierlot](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Hubert_Pierlot \"Hubert Pierlot\")\n* [Pierre Dupong](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pierre_Dupong \"Pierre Dupong\")\n* [Georges II](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Georges_II_(roi_des_Hell%C3%A8nes) \"Georges II (roi des Hell\u00e8nes)\")\n* [Pierre II](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pierre_II_(roi_de_Yougoslavie) \"Pierre II (roi de Yougoslavie)\")\n* [Josip Broz Tito](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Josip_Broz_Tito \"Josip Broz Tito\")\n* [Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Ha%C3%AFl%C3%A9_S%C3%A9lassi%C3%A9_Ier \"Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier\")\n* [Manuel Quezon](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Manuel_L._Quezon \"Manuel L. Quezon\") \u2020\n\n\n | **Dirigeants de l'Axe**\n\n* **[Adolf Hitler](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Adolf_Hitler \"Adolf Hitler\")** [**\u2020**](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Derniers_jours_d%27Adolf_Hitler \"Derniers jours d'Adolf Hitler\")\n* **[Hirohito](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Hirohito \"Hirohito\")**\n* **[Benito Mussolini](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Benito_Mussolini \"Benito Mussolini\")** [**\u2020**](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Derniers_jours_de_Benito_Mussolini \"Derniers jours de Benito Mussolini\")\n* [Mikl\u00f3s Horthy](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Mikl%C3%B3s_Horthy \"Mikl\u00f3s Horthy\")\n* [Ion Antonescu](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Ion_Antonescu \"Ion Antonescu\") [**\u2020**](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tu%C3%A9_%C3%A0_l%27ennemi \"Tu\u00e9 \u00e0 l'ennemi\")\n* [Ante Paveli\u0107](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Ante_Paveli%C4%87 \"Ante Paveli\u0107\") [**\u2020**](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tu%C3%A9_%C3%A0_l%27ennemi \"Tu\u00e9 \u00e0 l'ennemi\")\n* [Jozef Tiso](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Jozef_Tiso \"Jozef Tiso\") [**\u2020**](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tu%C3%A9_%C3%A0_l%27ennemi \"Tu\u00e9 \u00e0 l'ennemi\")\n* [Boris\u00a0III](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Boris_III \"Boris III\") [**\u2020**](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tu%C3%A9_%C3%A0_l%27ennemi \"Tu\u00e9 \u00e0 l'ennemi\")\n\n\n\nCobellig\u00e9rants\n\n* [Gustaf Mannerheim](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Carl_Gustaf_Emil_Mannerheim \"Carl Gustaf Emil Mannerheim\")\n* [Phibun](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Plaek_Phibunsongkhram \"Plaek Phibunsongkhram\")\n\n\n\n |\n\n\n\nForces en pr\u00e9sence| \n* 34\u00a0476\u00a0700\n* 16\u00a0353\u00a0639\n* 14\u00a0000\u00a0000\n* 5\u00a0896\u00a0000\n* 3\u00a0450\u00a0000\n* 2\u00a0900\u00a0000\n* 2\u00a0500\u00a0000\n* 800\u00a0000\n* 730\u00a0000\n* 600\u00a0000\n* 430\u00a0000\n* 365\u00a0000\n* 334\u00a0000\n* 251\u00a0000\n* 140\u00a0000\n* 130\u00a0000\n* 55\u00a0000\n* 11\u00a0400\n\n\n\n\n***Total\u00a0:** 83\u00a0423\u00a0000* | \n* 18\u00a0200\u00a0000\n* 8\u00a0400\u00a0000\n* 3\u00a0430\u00a0000\n* 1\u00a0250\u00a0000\n* 1\u00a0000\u00a0000\n* 455\u00a0000\n* 200\u00a0000\n* 50\u00a0000\n\n\n\n\nCobellig\u00e9rants\n* 700\u00a0000\n* 60\u00a0000\n\n\n***Total\u00a0:** 30\u00a0658\u00a0000* |\n\n\n\nPertes| \n* 26\u00a0600\u00a0000\n* 20\u00a0000\u00a0000\n* 5\u00a0820\u00a0000\n* 1\u00a0587\u00a0000\n* 1\u00a0027\u00a0000\n* 957\u00a0000\n* 472\u00a0000\n* 450\u00a0900\n* 420\u00a0000\n* 418\u00a0500\n* 325\u00a0000\n* 304\u00a0000\n* 205\u00a0000\n* 88\u00a0000\n* 43\u00a0600\n* 40\u00a0400\n* 11\u00a0900\n* 11\u00a0700\n* 10\u00a0200\n* 5\u00a0000\n* *[\u2026plus de d\u00e9tails](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pertes_humaines_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Pertes humaines pendant la Seconde Guerre mondiale\")*\n\n\n\n\n***Total\u00a0:** 58\u00a0797\u00a0200 morts* | \n* 7\u00a0375\u00a0800\n* 3\u00a0100\u00a0000\n* 980\u00a0000\n* 903\u00a0000\n* 459\u00a0500\n* 25\u00a0000\n* *[\u2026plus de d\u00e9tails](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pertes_humaines_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Pertes humaines pendant la Seconde Guerre mondiale\")*\n\n\n\n\nCobellig\u00e9rants\n* 97\u00a0000\n* 5\u00a0600\n\n\n***Total\u00a0:** 12\u00a0945\u00a0900\u00a0morts* |\n\n\n\n\n\n\n\n\nDonn\u00e9es cl\u00e9s\n\n\n\n\n\n[modifier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Seconde_Guerre_mondiale&action=edit) \n\n\nLa **Seconde Guerre mondiale**, ou **Deuxi\u00e8me Guerre mondiale**[[3]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#cite_note-3), est un [conflit arm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_mondiale \"Guerre mondiale\") qui dure du 1er septembre 1939 au 2 septembre 1945. Ce conflit oppose sch\u00e9matiquement les [Alli\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Alli%C3%A9s_de_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Alli\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale\") (La [Grande-Bretagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Grande-Bretagne_(royaume) \"Grande-Bretagne (royaume)\"), la [France](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/France_libre \"France libre\"), l'[URSS](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Union_des_r%C3%A9publiques_socialistes_sovi%C3%A9tiques \"Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques\"), les [\u00c9tats-Unis](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89tats-Unis_dans_la_Seconde_Guerre_mondiale \"\u00c9tats-Unis dans la Seconde Guerre mondiale\") et la [Chine](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9publique_de_Chine_(1912-1949) \"R\u00e9publique de Chine (1912-1949)\")) et l'[Axe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Axe_Rome-Berlin-Tokyo \"Axe Rome-Berlin-Tokyo\") (l'[Allemagne nazie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Troisi%C3%A8me_Reich \"Troisi\u00e8me Reich\"), l'[Empire japonais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Empire_du_Japon \"Empire du Japon\") et l'[Empire italien](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Empire_colonial_italien \"Empire colonial italien\")).\n\n\nProvoqu\u00e9e par le [r\u00e8glement insatisfaisant de la Premi\u00e8re Guerre mondiale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cons%C3%A9quences_de_la_Premi%C3%A8re_Guerre_mondiale \"Cons\u00e9quences de la Premi\u00e8re Guerre mondiale\") et par les ambitions [expansionnistes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Imp%C3%A9rialisme \"Imp\u00e9rialisme\") et [h\u00e9g\u00e9moniques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/H%C3%A9g%C3%A9monie \"H\u00e9g\u00e9monie\") des trois principales nations de l'Axe (le [Troisi\u00e8me Reich](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Troisi%C3%A8me_Reich \"Troisi\u00e8me Reich\"), l'[Italie fasciste](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume_d%27Italie_(1861-1946) \"Royaume d'Italie (1861-1946)\") et l'[empire du Japon](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Empire_du_Japon \"Empire du Japon\")), la Seconde Guerre mondiale est favoris\u00e9e par la convergence d'un ensemble de tensions et conflits r\u00e9gionaux, notamment en [Afrique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Afrique \"Afrique\") ([seconde guerre italo-\u00e9thiopienne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_guerre_italo-%C3%A9thiopienne \"Seconde guerre italo-\u00e9thiopienne\") d\u00e8s 1935), en [Espagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Espagne \"Espagne\") (o\u00f9 la [guerre civile](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_d%27Espagne \"Guerre d'Espagne\") commence le 18 juillet 1936), en [Chine](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9publique_de_Chine_(1912-1949) \"R\u00e9publique de Chine (1912-1949)\") (o\u00f9 les [agressions du Japon](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_guerre_sino-japonaise \"Seconde guerre sino-japonaise\") d\u00e9butent le 7 juillet 1937) et en [Europe centrale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Europe_centrale \"Europe centrale\") (o\u00f9 [l'Allemagne annexe autoritairement l'Autriche](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Anschluss \"Anschluss\") le 11 mars 1938, puis [les territoires des Sud\u00e8tes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Accords_de_Munich \"Accords de Munich\") pris \u00e0 la [Tch\u00e9coslovaquie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Premi%C3%A8re_R%C3%A9publique_(Tch%C3%A9coslovaquie) \"Premi\u00e8re R\u00e9publique (Tch\u00e9coslovaquie)\") le 21 octobre 1938). [L'invasion de la Pologne par l'Allemagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Campagne_de_Pologne_(1939) \"Campagne de Pologne (1939)\") le 1er septembre 1939, conform\u00e9ment \u00e0 [un pacte conclu avec l'Union sovi\u00e9tique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pacte_germano-sovi%C3%A9tique \"Pacte germano-sovi\u00e9tique\"), provoque d\u00e8s le 3 septembre 1939 l'entr\u00e9e en guerre du [Royaume-Uni](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume-Uni \"Royaume-Uni\") (\u00e0 11\u00a0h), de la [France](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/France \"France\") (\u00e0 17\u00a0h) et de leurs [empires coloniaux](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Empire_colonial \"Empire colonial\") respectifs.\n\n\nTout d'abord [associ\u00e9e \u00e0 l'Allemagne dans le partage de l'Europe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pacte_germano-sovi%C3%A9tique \"Pacte germano-sovi\u00e9tique\"), l'[URSS](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Union_des_r%C3%A9publiques_socialistes_sovi%C3%A9tiques \"Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques\") rejoint le [camp alli\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Alli%C3%A9s_de_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Alli\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale\") sur le [front est-europ\u00e9en](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Front_de_l%27Est_(Seconde_Guerre_mondiale) \"Front de l'Est (Seconde Guerre mondiale)\") \u00e0 la suite de l'[invasion allemande](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Op%C3%A9ration_Barbarossa \"Op\u00e9ration Barbarossa\") le 22 juin 1941. Quant aux [\u00c9tats-Unis](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89tats-Unis \"\u00c9tats-Unis\"), ils [abandonnent leur neutralit\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Histoire_militaire_des_%C3%89tats-Unis_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Histoire militaire des \u00c9tats-Unis pendant la Seconde Guerre mondiale\") apr\u00e8s l'[attaque de Pearl Harbor](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Attaque_de_Pearl_Harbor \"Attaque de Pearl Harbor\") par les forces japonaises, le 7 d\u00e9cembre 1941. D\u00e8s lors, le conflit devient vraiment mondial, impliquant toutes les grandes puissances et la majorit\u00e9 des nations du monde sur la quasi-totalit\u00e9 des continents.\n\n\nLa guerre prend fin sur le [th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations europ\u00e9en](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Th%C3%A9%C3%A2tre_europ%C3%A9en_de_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Th\u00e9\u00e2tre europ\u00e9en de la Seconde Guerre mondiale\") le 8 mai 1945 (le 9 mai 1945 en URSS du fait du d\u00e9calage horaire) par la [capitulation sans condition du Troisi\u00e8me Reich](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Actes_de_capitulation_du_Troisi%C3%A8me_Reich \"Actes de capitulation du Troisi\u00e8me Reich\"), puis s'ach\u00e8ve d\u00e9finitivement [sur le th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations Asie-Pacifique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_du_Pacifique \"Guerre du Pacifique\") le 2 septembre 1945 par la [capitulation \u00e9galement sans condition de l'empire du Japon](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Capitulation_du_Japon \"Capitulation du Japon\").\n\n\nLa Seconde Guerre mondiale constitue le conflit arm\u00e9 le plus vaste que l'[humanit\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Humanit%C3%A9 \"Humanit\u00e9\") ait connu, mobilisant plus de 100 millions de [combattants](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Combattant_(droit) \"Combattant (droit)\") de 61 nations, d\u00e9ployant les hostilit\u00e9s sur quelque 22\u00a0millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s[[4]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Seconde_Guerre_mondiale#cite_note-4), et [tuant environ 62 millions de personnes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pertes_humaines_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Pertes humaines pendant la Seconde Guerre mondiale\"), dont une majorit\u00e9 de [civils](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Civil \"Civil\"). La Seconde Guerre mondiale est aussi la plus grande guerre id\u00e9ologique de l'[Histoire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Histoire \"Histoire\"), ce qui explique que les forces de [collaboration](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Collaboration_dans_l%27Europe_occup%C3%A9e_par_les_nazis \"Collaboration dans l'Europe occup\u00e9e par les nazis\") en Europe et en Asie occup\u00e9es aient pu \u00eatre solidaires de pays envahisseurs ou ennemis, ou qu'une [r\u00e9sistance ait pu exister jusqu'en plein c\u0153ur de l'Allemagne nazie en guerre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9sistance_int%C3%A9rieure_au_nazisme \"R\u00e9sistance int\u00e9rieure au nazisme\"). [Guerre totale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_totale \"Guerre totale\"), elle gomme presque enti\u00e8rement la s\u00e9paration entre espaces civils et militaires et donne lieu dans les deux camps \u00e0 une mobilisation massive des ressources non seulement mat\u00e9rielles \u2014\u00a0\u00e9conomiques et scientifiques\u00a0\u2014, mais aussi morales et politiques, dans un engagement des soci\u00e9t\u00e9s tout enti\u00e8res.\n\n\nLa somme des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels n'est pas \u00e9valu\u00e9e avec certitude. Les pertes en vies humaines et les traumatismes collectifs et individuels sont consid\u00e9rables, la violence ayant pris des proportions in\u00e9dites. Le conflit donne en effet lieu \u00e0 de multiples [crimes de guerre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Crime_de_guerre \"Crime de guerre\"), crimes favoris\u00e9s et banalis\u00e9s par une violence militaire et polici\u00e8re d'une intensit\u00e9 et d'une profondeur in\u00e9gal\u00e9es, cette violence notamment contre les civils \u00e9tant parfois un \u00e9l\u00e9ment de la strat\u00e9gie militaire. On assiste ainsi \u00e0 l'\u00e9mergence, \u00e0 une \u00e9chelle inconnue jusqu'alors, de crimes de masse particuli\u00e8rement atroces et pour certains sans pr\u00e9c\u00e9dent, tout particuli\u00e8rement \u00e0 l'instigation de l'Allemagne nazie et du Japon imp\u00e9rial. Parmi ces crimes figurent des [massacres g\u00e9nocidaires](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Massacre_g%C3%A9nocidaire \"Massacre g\u00e9nocidaire\") allant jusqu'\u00e0 une organisation industrielle s'appuyant sur la [d\u00e9portation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/D%C3%A9portation \"D\u00e9portation\") en [camps de concentration](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Camp_de_concentration \"Camp de concentration\"), [camps de travail](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Camp_de_travail \"Camp de travail\") et [centres d'extermination](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Centres_d%27extermination_nazis \"Centres d'extermination nazis\"), comportant des [chambres \u00e0 gaz](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Chambre_%C3%A0_gaz \"Chambre \u00e0 gaz\") \u00e0 des fins d'[extermination de populations](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/G%C3%A9nocide \"G\u00e9nocide\") enti\u00e8res ([Juifs](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Juifs \"Juifs\"), [Slaves](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Slaves \"Slaves\"), [Tziganes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Roms \"Roms\")) ou de cat\u00e9gories particuli\u00e8res d'individus ([communistes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Communisme \"Communisme\"), [homosexuels](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Homosexualit%C3%A9 \"Homosexualit\u00e9\"), [handicap\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Handicap \"Handicap\"), [T\u00e9moins de J\u00e9hovah](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/T%C3%A9moins_de_J%C3%A9hovah \"T\u00e9moins de J\u00e9hovah\"), etc.) particuli\u00e8rement \u00e0 l'instigation du r\u00e9gime [nazi](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Nazisme \"Nazisme\"). L'ampleur des crimes des vaincus suscite la d\u00e9finition d'une incrimination nouvelle par les vainqueurs\u00a0: le [crime contre l'humanit\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Crime_contre_l%27humanit%C3%A9 \"Crime contre l'humanit\u00e9\"), appliqu\u00e9e notamment au [g\u00e9nocide des juifs d'Europe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Shoah \"Shoah\"). Le r\u00e9gime [Sh\u014dwa](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Hirohito \"Hirohito\") n'est nullement en reste en Asie avec, \u00e0 son actif, dix millions de civils chinois enr\u00f4l\u00e9s de force par la [K\u014da-in](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sph%C3%A8re_de_coprosp%C3%A9rit%C3%A9_de_la_Grande_Asie_orientale \"Sph\u00e8re de coprosp\u00e9rit\u00e9 de la Grande Asie orientale\") au [Mandchoukouo](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Mandchoukouo \"Mandchoukouo\"), environ 200\u00a0000\u00a0\u00ab\u00a0[femmes de r\u00e9confort](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Femmes_de_r%C3%A9confort \"Femmes de r\u00e9confort\")\u00a0\u00bb enr\u00f4l\u00e9es en [Cor\u00e9e](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cor%C3%A9e \"Cor\u00e9e\") et dans tout l'[Extr\u00eame-Orient](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Extr%C3%AAme-Orient \"Extr\u00eame-Orient\"), ainsi que l'[annihilation syst\u00e9matique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_d%27an%C3%A9antissement \"Guerre d'an\u00e9antissement\") de civiles, principalement en [Chine](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9publique_de_Chine_(1912-1949) \"R\u00e9publique de Chine (1912-1949)\").\n\n\nIl faut ajouter \u00e0 cela l'[assassinat](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Assassinat \"Assassinat\") syst\u00e9matique de [r\u00e9sistants](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9sistance_(politique) \"R\u00e9sistance (politique)\") et d'opposants politiques, ainsi que les [repr\u00e9sailles](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Repr%C3%A9sailles \"Repr\u00e9sailles\") contre les civils, comme le firent par exemple les [nazis](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Nazisme \"Nazisme\")\u00a0; les [viols](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Viol \"Viol\") g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s des femmes dans les territoires ennemis occup\u00e9s, crimes perp\u00e9tr\u00e9s tant par un camp que par l'autre, et \u00e0 une moindre \u00e9chelle dans les territoires amis\u00a0; les exp\u00e9rimentations sur des \u00eatres humains auxquelles se livr\u00e8rent des m\u00e9decins nazis tels le [SS](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Schutzstaffel \"Schutzstaffel\") [Josef Mengele](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Josef_Mengele \"Josef Mengele\"), et l'[unit\u00e9 japonaise 731](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Unit%C3%A9_731 \"Unit\u00e9 731\")\u00a0; les [bombardements a\u00e9riens](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bombardement_a%C3%A9rien \"Bombardement a\u00e9rien\") massifs de civils d'abord par l'Axe en Europe ([Coventry](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Coventry \"Coventry\") au [Royaume-Uni](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume-Uni \"Royaume-Uni\"), [Rotterdam](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Rotterdam \"Rotterdam\") aux [Pays-Bas](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pays-Bas \"Pays-Bas\")) et en Asie ([Shanghai](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Shanghai \"Shanghai\"), [Canton](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Canton_(Chine) \"Canton (Chine)\"), [Chongqing](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bombardement_de_Chongqing \"Bombardement de Chongqing\") en [Chine](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9publique_de_Chine_(1912-1949) \"R\u00e9publique de Chine (1912-1949)\"), cette derni\u00e8re \u00e9tant la ville la plus bombard\u00e9e du conflit sino-japonais), puis par les Alli\u00e9s\u00a0: [bombardement \u00e0 grande \u00e9chelle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bombardement_strat%C3%A9gique \"Bombardement strat\u00e9gique\") de nombreuses villes allemandes et notamment [Dresde](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bombardement_de_Dresde \"Bombardement de Dresde\") et [Hambourg](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Op%C3%A9ration_Gomorrhe \"Op\u00e9ration Gomorrhe\") en Allemagne, attaques sur [Tokyo](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bombardements_de_Tokyo \"Bombardements de Tokyo\") au [napalm](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Napalm \"Napalm\") au Japon. [D\u00e9velopp\u00e9e par les \u00c9tats-Unis lors du conflit](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Projet_Manhattan \"Projet Manhattan\"), la [bombe atomique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Arme_nucl%C3%A9aire \"Arme nucl\u00e9aire\") est utilis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois de l'Histoire\u00a0: deux [bombes A](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bombe_A \"Bombe A\") [largu\u00e9es sur des cibles civiles](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bombardements_atomiques_d%27Hiroshima_et_de_Nagasaki \"Bombardements atomiques d'Hiroshima et de Nagasaki\") par les [\u00c9tats-Unis](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89tats-Unis \"\u00c9tats-Unis\") explosent \u00e0 trois jours d'intervalle, \u00e0 [Hiroshima](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Hiroshima \"Hiroshima\") et \u00e0 [Nagasaki](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Nagasaki \"Nagasaki\"), au Japon.\n\n\nLa Seconde Guerre mondiale propulse les \u00c9tats-Unis et l'[URSS](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Union_des_r%C3%A9publiques_socialistes_sovi%C3%A9tiques \"Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques\"), principaux vainqueurs, au rang de [superpuissances](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Superpuissance \"Superpuissance\") concurrentes appel\u00e9es \u00e0 dominer le monde et \u00e0 se confronter dans une [vive rivalit\u00e9 id\u00e9ologique et politique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_froide \"Guerre froide\"), pendant pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle, et \u00e0 s'affronter militairement par \u00c9tats interpos\u00e9s comme pour la [guerre de Cor\u00e9e](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_de_Cor%C3%A9e \"Guerre de Cor\u00e9e\"), [celle du Vi\u00eat Nam](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_du_Vi%C3%AAt_Nam \"Guerre du Vi\u00eat Nam\") et [celle d'Afghanistan](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guerre_d%27Afghanistan_(1979-1989) \"Guerre d'Afghanistan (1979-1989)\"). Elle scelle le d\u00e9clin des vieilles [puissances imp\u00e9riales d'Europe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Puissances_imp%C3%A9riales_d%27Europe&action=edit&redlink=1 \"Puissances imp\u00e9riales d'Europe (page inexistante)\") et ouvre le processus de [d\u00e9colonisation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/D%C3%A9colonisation \"D\u00e9colonisation\") qui s'acc\u00e9l\u00e8re dans l'[apr\u00e8s-guerre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Apr%C3%A8s-guerre \"Apr\u00e8s-guerre\") en [Asie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Asie \"Asie\"), dans le [monde arabe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Monde_arabe \"Monde arabe\") et en [Afrique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Afrique \"Afrique\"), jusqu'aux ann\u00e9es 1960.\n\n\nL'ampleur des destructions et des morts suscite la cr\u00e9ation d'instances internationales, politiques et \u00e9conomiques, visant \u00e0 \u00e9viter la r\u00e9apparition des conditions ayant men\u00e9 \u00e0 la guerre ([Organisation des Nations unies](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Organisation_des_Nations_unies \"Organisation des Nations unies\"), [Fonds mon\u00e9taire international](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Fonds_mon%C3%A9taire_international \"Fonds mon\u00e9taire international\"), [Banque mondiale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Banque_mondiale \"Banque mondiale\") et [Accord g\u00e9n\u00e9ral sur les tarifs douaniers et le commerce](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Accord_g%C3%A9n%C3%A9ral_sur_les_tarifs_douaniers_et_le_commerce \"Accord g\u00e9n\u00e9ral sur les tarifs douaniers et le commerce\") pour les plus connues). Enfin, ce dernier conflit d'ampleur sur le continent europ\u00e9en est suivi en [Europe de l'Ouest](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Europe_de_l%27Ouest \"Europe de l'Ouest\") par une [p\u00e9riode de prosp\u00e9rit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Trente_Glorieuses \"Trente Glorieuses\"), dans la foul\u00e9e de la [reconstruction](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Reconstruction_apr%C3%A8s_la_Seconde_Guerre_mondiale \"Reconstruction apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale\"), et l'\u00e9mergence progressive d'un [projet d'unification politique pacifique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Union_europ%C3%A9enne \"Union europ\u00e9enne\") port\u00e9 en premier lieu par les deux adversaires historiques, l'Allemagne et la France.\n\n\n\n\nCe document provient de \u00ab\u00a0<https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Seconde_Guerre_mondiale&oldid=213032965>\u00a0\u00bb.\n[Cat\u00e9gorie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Accueil \"Cat\u00e9gorie:Accueil\")\u202f: * [Seconde Guerre mondiale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Seconde_Guerre_mondiale \"Cat\u00e9gorie:Seconde Guerre mondiale\")\nCat\u00e9gories cach\u00e9es\u202f: * [Article contenant un lien mort](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_contenant_un_lien_mort \"Cat\u00e9gorie:Article contenant un lien mort\")\n* [Page en semi-protection longue](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_en_semi-protection_longue \"Cat\u00e9gorie:Page en semi-protection longue\")\n* [Page g\u00e9olocalisable sans coordonn\u00e9es param\u00e9tr\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_g%C3%A9olocalisable_sans_coordonn%C3%A9es_param%C3%A9tr%C3%A9es \"Cat\u00e9gorie:Page g\u00e9olocalisable sans coordonn\u00e9es param\u00e9tr\u00e9es\")\n* [Article utilisant une Infobox](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_utilisant_une_Infobox \"Cat\u00e9gorie:Article utilisant une Infobox\")\n* [Conflit militaire g\u00e9olocalisable sans coordonn\u00e9es param\u00e9tr\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Conflit_militaire_g%C3%A9olocalisable_sans_coordonn%C3%A9es_param%C3%A9tr%C3%A9es \"Cat\u00e9gorie:Conflit militaire g\u00e9olocalisable sans coordonn\u00e9es param\u00e9tr\u00e9es\")\n* [Article manquant de r\u00e9f\u00e9rences depuis juillet 2020](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_manquant_de_r%C3%A9f%C3%A9rences_depuis_juillet_2020 \"Cat\u00e9gorie:Article manquant de r\u00e9f\u00e9rences depuis juillet 2020\")\n* [Article manquant de r\u00e9f\u00e9rences\/Liste compl\u00e8te](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_manquant_de_r%C3%A9f%C3%A9rences\/Liste_compl%C3%A8te \"Cat\u00e9gorie:Article manquant de r\u00e9f\u00e9rences\/Liste compl\u00e8te\")\n* [Article contenant un appel \u00e0 traduction en anglais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_contenant_un_appel_%C3%A0_traduction_en_anglais \"Cat\u00e9gorie:Article contenant un appel \u00e0 traduction en anglais\")\n* [Article manquant de r\u00e9f\u00e9rences depuis mai 2018](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_manquant_de_r%C3%A9f%C3%A9rences_depuis_mai_2018 \"Cat\u00e9gorie:Article manquant de r\u00e9f\u00e9rences depuis mai 2018\")\n* [Cat\u00e9gorie Commons avec lien local identique sur Wikidata](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Cat%C3%A9gorie_Commons_avec_lien_local_identique_sur_Wikidata \"Cat\u00e9gorie:Cat\u00e9gorie Commons avec lien local identique sur Wikidata\")\n* [Article de Wikip\u00e9dia avec notice d'autorit\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_Wikip%C3%A9dia_avec_notice_d%27autorit%C3%A9 \"Cat\u00e9gorie:Article de Wikip\u00e9dia avec notice d'autorit\u00e9\")\n* [Page utilisant P1417](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P1417 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P1417\")\n* [Page utilisant P7685](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P7685 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P7685\")\n* [Page utilisant P8313](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P8313 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P8313\")\n* [Page utilisant P902](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P902 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P902\")\n* [Page utilisant P6404](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P6404 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P6404\")\n* [Page utilisant P7901](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P7901 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P7901\")\n* [Page utilisant P7644](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P7644 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P7644\")\n* [Page utilisant P9281](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P9281 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P9281\")\n* [Page utilisant P7723](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P7723 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P7723\")\n* [Page utilisant P7686](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P7686 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P7686\")\n* [Page utilisant P4613](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P4613 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P4613\")\n* [Page utilisant P1807](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P1807 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P1807\")\n* [Page utilisant P1296](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P1296 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P1296\")\n* [Page utilisant P6015](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P6015 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P6015\")\n* [Page utilisant P6058](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P6058 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P6058\")\n* [Page utilisant P3222](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P3222 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P3222\")\n* [Page utilisant P7688](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P7688 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P7688\")\n* [Page utilisant P9285](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P9285 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P9285\")\n* [Page utilisant P4342](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P4342 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P4342\")\n* [Page utilisant P6016](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P6016 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P6016\")\n* [Page utilisant P3365](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P3365 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P3365\")\n* [Page utilisant P3219](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P3219 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P3219\")\n* [Page utilisant P7692](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P7692 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P7692\")\n* [Page utilisant P7695](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P7695 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P7695\")\n* [Page pointant vers des bases externes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_pointant_vers_des_bases_externes \"Cat\u00e9gorie:Page pointant vers des bases externes\")\n* [Page pointant vers des dictionnaires ou encyclop\u00e9dies g\u00e9n\u00e9ralistes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_pointant_vers_des_dictionnaires_ou_encyclop%C3%A9dies_g%C3%A9n%C3%A9ralistes \"Cat\u00e9gorie:Page pointant vers des dictionnaires ou encyclop\u00e9dies g\u00e9n\u00e9ralistes\")\n* [Page utilisant P5357](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P5357 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P5357\")\n* [Page pointant vers des bases relatives \u00e0 la litt\u00e9rature](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_pointant_vers_des_bases_relatives_%C3%A0_la_litt%C3%A9rature \"Cat\u00e9gorie:Page pointant vers des bases relatives \u00e0 la litt\u00e9rature\")\n* [Page utilisant P486](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P486 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P486\")\n* [Page pointant vers des bases relatives \u00e0 la sant\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_pointant_vers_des_bases_relatives_%C3%A0_la_sant%C3%A9 \"Cat\u00e9gorie:Page pointant vers des bases relatives \u00e0 la sant\u00e9\")\n* [Page utilisant P5905](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P5905 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P5905\")\n* [Page pointant vers des bases relatives \u00e0 la bande dessin\u00e9e](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_pointant_vers_des_bases_relatives_%C3%A0_la_bande_dessin%C3%A9e \"Cat\u00e9gorie:Page pointant vers des bases relatives \u00e0 la bande dessin\u00e9e\")\n* [Page utilisant P6181](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P6181 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P6181\")\n* [Page pointant vers des bases relatives \u00e0 l'audiovisuel](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_pointant_vers_des_bases_relatives_%C3%A0_l%27audiovisuel \"Cat\u00e9gorie:Page pointant vers des bases relatives \u00e0 l'audiovisuel\")\n* [Portail:Seconde Guerre mondiale\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Seconde_Guerre_mondiale\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Seconde Guerre mondiale\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:XXe si\u00e8cle\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:XXe_si%C3%A8cle\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:XXe si\u00e8cle\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:\u00c9poque contemporaine\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:%C3%89poque_contemporaine\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:\u00c9poque contemporaine\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Histoire\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Histoire\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Histoire\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Histoire militaire\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Histoire_militaire\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Histoire militaire\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Ann\u00e9es 1930\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Ann%C3%A9es_1930\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Ann\u00e9es 1930\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Entre-deux-guerres\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Entre-deux-guerres\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Entre-deux-guerres\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Ann\u00e9es 1940\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Ann%C3%A9es_1940\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Ann\u00e9es 1940\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Nazisme\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Nazisme\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Nazisme\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Allemagne\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Allemagne\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Allemagne\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Communisme\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Communisme\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Communisme\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Politique\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Politique\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Politique\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:R\u00e9sistance fran\u00e7aise\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:R%C3%A9sistance_fran%C3%A7aise\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:R\u00e9sistance fran\u00e7aise\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:France\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:France\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:France\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Europe\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Europe\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Europe\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Forces arm\u00e9es des \u00c9tats-Unis\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Forces_arm%C3%A9es_des_%C3%89tats-Unis\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Forces arm\u00e9es des \u00c9tats-Unis\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:\u00c9tats-Unis\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:%C3%89tats-Unis\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:\u00c9tats-Unis\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Am\u00e9rique\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Am%C3%A9rique\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Am\u00e9rique\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Am\u00e9rique du Nord\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Am%C3%A9rique_du_Nord\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Am\u00e9rique du Nord\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Empire du Japon\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Empire_du_Japon\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Empire du Japon\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Histoire du Japon\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Histoire_du_Japon\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Histoire du Japon\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Japon\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Japon\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Japon\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Asie\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Asie\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Asie\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Shoah\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Shoah\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Shoah\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Juda\u00efsme\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Juda%C3%AFsme\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Juda\u00efsme\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:G\u00e9ographie\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:G%C3%A9ographie\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:G\u00e9ographie\/Articles li\u00e9s\")\n* [Article de qualit\u00e9 en g\u00e9orgien](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_g%C3%A9orgien \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en g\u00e9orgien\")\n* [Article de qualit\u00e9 en latin](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_latin \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en latin\")\n* [Article de qualit\u00e9 en cebuano](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_cebuano \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en cebuano\")\n* [Bon article en catalan](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Bon_article_en_catalan \"Cat\u00e9gorie:Bon article en catalan\")\n* [Article de qualit\u00e9 en karatcha\u00ef balkar](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_karatcha%C3%AF_balkar \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en karatcha\u00ef balkar\")\n* [Bon article en anglais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Bon_article_en_anglais \"Cat\u00e9gorie:Bon article en anglais\")\n* [Article de qualit\u00e9 en serbo-croate](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_serbo-croate \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en serbo-croate\")\n* [Bon article en tha\u00ef](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Bon_article_en_tha%C3%AF \"Cat\u00e9gorie:Bon article en tha\u00ef\")\n* [Article de qualit\u00e9 en cantonais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_cantonais \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en cantonais\")\n* [Article de qualit\u00e9 en indon\u00e9sien](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_indon%C3%A9sien \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en indon\u00e9sien\")\n* [Article de qualit\u00e9 en galicien](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_galicien \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en galicien\")\n* [Bon article en tatar](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Bon_article_en_tatar \"Cat\u00e9gorie:Bon article en tatar\")\n* [Article de qualit\u00e9 en croate](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_croate \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en croate\")\n* [Article de qualit\u00e9 en mar\u00e2th\u00ee](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_mar%C3%A2th%C3%AE \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en mar\u00e2th\u00ee\")\n* [Bon article en allemand](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Bon_article_en_allemand \"Cat\u00e9gorie:Bon article en allemand\")\n* [Article de qualit\u00e9 en albanais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_albanais \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en albanais\")\n* [Article de qualit\u00e9 en basque](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_basque \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en basque\")\n* [Article de qualit\u00e9 en slov\u00e8ne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_slov%C3%A8ne \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en slov\u00e8ne\")\n* [Article de qualit\u00e9 en hongrois](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_hongrois \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en hongrois\")\n* [Article de qualit\u00e9 en scots](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_scots \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en scots\")\n* [Article de qualit\u00e9 en mongol](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_mongol \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en mongol\")\n* [Article de qualit\u00e9 en portugais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_portugais \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en portugais\")\n* [Article de qualit\u00e9 en norv\u00e9gien](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_norv%C3%A9gien \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en norv\u00e9gien\")\n* [Article de qualit\u00e9 en afrikaans](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_afrikaans \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en afrikaans\")\n* [Bon article en lituanien](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Bon_article_en_lituanien \"Cat\u00e9gorie:Bon article en lituanien\")\n* [Bon article en esp\u00e9ranto](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Bon_article_en_esp%C3%A9ranto \"Cat\u00e9gorie:Bon article en esp\u00e9ranto\")\n* [Article de qualit\u00e9 en f\u00e9ro\u00efen](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_f%C3%A9ro%C3%AFen \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en f\u00e9ro\u00efen\")\n* [Article de qualit\u00e9 en assamais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_assamais \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en assamais\")\n* [Article de qualit\u00e9 en bulgare](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_bulgare \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en bulgare\")\n\n\n\n\n\n\n* La derni\u00e8re modification de cette page a \u00e9t\u00e9 faite le 4 mars 2024 \u00e0 10:45.\n* [Droit d'auteur](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Citation_et_r%C3%A9utilisation_du_contenu_de_Wikip%C3%A9dia \"Droit d'auteur\") : les textes sont disponibles sous [licence Creative Commons attribution, partage dans les m\u00eames conditions](https:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by-sa\/4.0\/deed.fr \"Licence Creative Commons Attribution - partage dans les m\u00eames conditions 4.0 international\") ; d\u2019autres conditions peuvent s\u2019appliquer. Voyez les [conditions d\u2019utilisation](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Policy:Terms_of_Use\/fr \"Conditions d\u2019utilisation de la Wikimedia Foundation\") pour plus de d\u00e9tails, ainsi que les [cr\u00e9dits graphiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Cr%C3%A9dits_graphiques \"Droit d'auteur de certaines ic\u00f4nes\"). En cas de r\u00e9utilisation des textes de cette page, voyez [comment citer les auteurs et mentionner la licence](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Citer\/Seconde_Guerre_mondiale \"Citer ou r\u00e9utiliser cette page\").\nWikipedia\u00ae est une marque d\u00e9pos\u00e9e de la [Wikimedia Foundation, Inc.](https:\/\/wikimediafoundation.org\/ \"Wikimedia Foundation\"), organisation de bienfaisance r\u00e9gie par le paragraphe [501(c)(3)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/501c \"501c\") du code fiscal des \u00c9tats-Unis.\n\n\n* [Politique de confidentialit\u00e9](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Privacy_policy\/fr)\n* [\u00c0 propos de Wikip\u00e9dia](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:%C3%80_propos_de_Wikip%C3%A9dia)\n* [Avertissements](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Avertissements_g%C3%A9n%C3%A9raux)\n* [Contact](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip\u00e9dia:Contact)\n* [Code de conduite](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Universal_Code_of_Conduct)\n* [D\u00e9veloppeurs](https:\/\/developer.wikimedia.org)\n* [Statistiques](https:\/\/stats.wikimedia.org\/#\/fr.wikipedia.org)\n* [D\u00e9claration sur les t\u00e9moins (cookies)](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Cookie_statement)\n* [Version mobile](https:\/\/fr.m.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Seconde_Guerre_mondiale&mobileaction=toggle_view_mobile)\n\n\n* \n* \n\n\n\n\n\n\n\n* Activer ou d\u00e9sactiver la limitation de largeur du contenu\n\n\n\n\n\n\n"},{"article_id":10,"url":"https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle","title":"R\u00e9volution industrielle \u2014 Wikip\u00e9dia","image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/fa\/Carnegie_steel_ohio_panorama.jpg\/1294px-Carnegie_steel_ohio_panorama.jpg","description":"No description","text":"\n\n\n\nR\u00e9volution industrielle \u2014 Wikip\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Aller au contenu](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#bodyContent)\n\n\n\n\n\n\n\nMenu principal\n\n\n\n\n\nMenu principal\nd\u00e9placer vers la barre lat\u00e9rale\nmasquer\n\n\n\n Navigation\n \n\n* [Accueil](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Accueil_principal \"Accueil g\u00e9n\u00e9ral [z]\")\n* [Portails th\u00e9matiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Portail:Accueil)\n* [Article au hasard](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Page_au_hasard \"Affiche un article au hasard [x]\")\n* [Contact](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Contact)\n\n\n\n\n\n\n Contribuer\n \n\n* [D\u00e9buter sur Wikip\u00e9dia](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:D%C3%A9buter)\n* [Aide](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:Accueil \"Acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide\")\n* [Communaut\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Accueil_de_la_communaut%C3%A9 \"\u00c0 propos du projet, ce que vous pouvez faire, o\u00f9 trouver les informations\")\n* [Modifications r\u00e9centes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Modifications_r%C3%A9centes \"Liste des modifications r\u00e9centes sur le wiki [r]\")\n* [Faire un don](https:\/\/donate.wikimedia.org\/wiki\/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_fr.wikipedia.org&uselang=fr \"Soutenez-nous\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Rechercher](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Recherche \"Rechercher sur Wikip\u00e9dia [f]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nRechercher\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n* [Cr\u00e9er un compte](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Cr%C3%A9er_un_compte&returnto=R%C3%A9volution+industrielle \"Nous vous encourageons \u00e0 cr\u00e9er un compte utilisateur et vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire.\")\n* [Se connecter](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Connexion&returnto=R%C3%A9volution+industrielle \"Nous vous encourageons \u00e0 vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire. [o]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\nOutils personnels\n\n\n\n\n* [Cr\u00e9er un compte](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Cr%C3%A9er_un_compte&returnto=R%C3%A9volution+industrielle \"Nous vous encourageons \u00e0 cr\u00e9er un compte utilisateur et vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire.\")\n* [Se connecter](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Connexion&returnto=R%C3%A9volution+industrielle \"Nous vous encourageons \u00e0 vous connecter\u202f; ce n\u2019est cependant pas obligatoire. [o]\")\n\n\n\n\n\n\n Pages pour les contributeurs d\u00e9connect\u00e9s [en savoir plus](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:Introduction)\n\n\n* [Contributions](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Mes_contributions \"Une liste des modifications effectu\u00e9es depuis cette adresse IP [y]\")\n* [Discussion](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Mes_discussions \"La page de discussion pour les contributions depuis cette adresse IP [n]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSommaire\n--------\n\n\nd\u00e9placer vers la barre lat\u00e9rale\nmasquer\n\n* [D\u00e9but](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle)\n* [1Les mutations dans le domaine agricole](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Les_mutations_dans_le_domaine_agricole)\n* [2Avant la r\u00e9volution industrielle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Avant_la_r\u00e9volution_industrielle)\n* [3Contexte favorable, r\u00e9sultat d'une longue \u00e9volution](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Contexte_favorable,_r\u00e9sultat_d'une_longue_\u00e9volution)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Contexte favorable, r\u00e9sultat d'une longue \u00e9volution\n\n\t+ [3.1Structures sociales, \u00e9conomiques et politiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Structures_sociales,_\u00e9conomiques_et_politiques)\n\t\t- [3.1.1\u00c9volution de la soci\u00e9t\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c9volution_de_la_soci\u00e9t\u00e9)\n\t\t- [3.1.2Transformation de l'entreprise](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Transformation_de_l'entreprise)\n\t\t- [3.1.3Lib\u00e9ralisme \u00e0 l'aube de l'industrialisation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Lib\u00e9ralisme_\u00e0_l'aube_de_l'industrialisation)\n\t\t- [3.1.4Progr\u00e8s scientifiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Progr\u00e8s_scientifiques)\n\t+ [3.2Fondements philosophiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Fondements_philosophiques)\n\t\t- [3.2.1Origines de l'industrialisme](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Origines_de_l'industrialisme)\n\t\t- [3.2.2Deux courants dans l'industrialisme](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Deux_courants_dans_l'industrialisme)\n\t+ [3.3Mutations li\u00e9es\u00a0: agriculture et d\u00e9mographie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Mutations_li\u00e9es_:_agriculture_et_d\u00e9mographie)\n\t\t- [3.3.1R\u00e9volution agricole](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#R\u00e9volution_agricole)\n\t\t- [3.3.2Transition d\u00e9mographique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Transition_d\u00e9mographique)\n\t\t- [3.3.3Trois bouleversements li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Trois_bouleversements_li\u00e9s)\n* [4Premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Premi\u00e8re_r\u00e9volution_industrielle)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle\n\n\t+ [4.1Importance des brevets](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Importance_des_brevets)\n\t+ [4.2Secteurs cl\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Secteurs_cl\u00e9s)\n\t\t- [4.2.1\u00c9nergie\u00a0: la vapeur](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c9nergie_:_la_vapeur)\n\t\t- [4.2.2Moyen de transport\u00a0: le bateau](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Moyen_de_transport_:_le_bateau)\n\t\t- [4.2.3Textile](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Textile)\n\t\t- [4.2.4M\u00e9tallurgie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#M\u00e9tallurgie)\n\t+ [4.3Supr\u00e9matie de la Grande-Bretagne d\u00e8s 1750](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Supr\u00e9matie_de_la_Grande-Bretagne_d\u00e8s_1750)\n\t\t- [4.3.1Empire britannique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Empire_britannique)\n\t\t- [4.3.2Sp\u00e9cialisation industrielle pr\u00e9coce d\u00e8s 1850](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Sp\u00e9cialisation_industrielle_pr\u00e9coce_d\u00e8s_1850)\n\t\t- [4.3.3Supr\u00e9matie financi\u00e8re](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Supr\u00e9matie_financi\u00e8re)\n\t+ [4.4R\u00f4le pr\u00e9curseur de la Wallonie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#R\u00f4le_pr\u00e9curseur_de_la_Wallonie)\n\t+ [4.5Singularit\u00e9 du cas de la France](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Singularit\u00e9_du_cas_de_la_France)\n\t\t- [4.5.1Contexte historique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Contexte_historique)\n\t\t- [4.5.2Importance de l'\u00c9tat](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Importance_de_l'\u00c9tat)\n\t\t- [4.5.3Puissance agricole et industrielle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Puissance_agricole_et_industrielle)\n\t\t- [4.5.4Puissance financi\u00e8re](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Puissance_financi\u00e8re)\n* [5Deuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Deuxi\u00e8me_r\u00e9volution_industrielle)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Deuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle\n\n\t+ [5.1Secteurs cl\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Secteurs_cl\u00e9s_2)\n\t\t- [5.1.1\u00c9lectricit\u00e9 et moteur \u00e9lectrique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c9lectricit\u00e9_et_moteur_\u00e9lectrique)\n\t\t- [5.1.2P\u00e9trole](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#P\u00e9trole)\n\t\t- [5.1.3Moteur \u00e0 combustion interne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Moteur_\u00e0_combustion_interne)\n\t\t- [5.1.4Automobile](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Automobile)\n\t\t- [5.1.5Chimie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Chimie)\n\t\t- [5.1.6Chemin de fer](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Chemin_de_fer)\n\t\t- [5.1.7Sid\u00e9rurgie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Sid\u00e9rurgie)\n\t+ [5.2Pays concern\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Pays_concern\u00e9s)\n\t\t- [5.2.1\u00c9tats-Unis](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c9tats-Unis)\n\t\t\t* [5.2.1.1Territoires](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Territoires)\n\t\t\t* [5.2.1.2D\u00e9mographie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#D\u00e9mographie)\n\t\t\t* [5.2.1.3Tournant de la guerre de S\u00e9cession](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Tournant_de_la_guerre_de_S\u00e9cession)\n\t\t- [5.2.2Allemagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Allemagne)\n\t\t\t* [5.2.2.1Unification pour s'industrialiser](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Unification_pour_s'industrialiser)\n\t\t\t* [5.2.2.2Puissance industrielle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Puissance_industrielle)\n\t\t\t* [5.2.2.3Agriculture](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Agriculture)\n\t\t\t* [5.2.2.4Faiblesse financi\u00e8re](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Faiblesse_financi\u00e8re)\n\t\t- [5.2.3Japon](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Japon)\n\t\t\t* [5.2.3.1Ouverture \u00e9conomique contrainte](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Ouverture_\u00e9conomique_contrainte)\n\t\t\t* [5.2.3.2\u00c8re Meiji (1868-1912)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c8re_Meiji_(1868-1912))\n\t\t- [5.2.4Russie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Russie)\n\t\t\t* [5.2.4.1R\u00e9formes agraires](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#R\u00e9formes_agraires)\n\t\t\t* [5.2.4.2Industrialisation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Industrialisation)\n* [6\u00c9volutions sociales](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c9volutions_sociales)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section \u00c9volutions sociales\n\n\t+ [6.1\u00c9volution de la structure sociale en France](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c9volution_de_la_structure_sociale_en_France)\n\t\t- [6.1.1D\u00e9clin agricole d\u00e8s le milieu du XIXe\u00a0si\u00e8cle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#D\u00e9clin_agricole_d\u00e8s_le_milieu_du_XIXe_si\u00e8cle)\n\t\t- [6.1.2Exode rural et urbanisation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Exode_rural_et_urbanisation)\n\t\t- [6.1.3Bourgeoisie triomphante](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Bourgeoisie_triomphante)\n\t+ [6.2Constitution du prol\u00e9tariat](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Constitution_du_prol\u00e9tariat)\n\t+ [6.3\u00c9volution du monde du travail](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c9volution_du_monde_du_travail)\n\t\t- [6.3.1Rationalisation du processus productif](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Rationalisation_du_processus_productif)\n\t\t\t* [6.3.1.1Pr\u00e9curseurs\u00a0: l'exemple de Fr\u00e9d\u00e9ric Japy](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Pr\u00e9curseurs_:_l'exemple_de_Fr\u00e9d\u00e9ric_Japy)\n\t\t\t* [6.3.1.2Vulgarisateurs\u00a0: Frederick Taylor et Henry Ford](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Vulgarisateurs_:_Frederick_Taylor_et_Henry_Ford)\n\t\t- [6.3.2Travail des enfants](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Travail_des_enfants)\n\t+ [6.4\u00c9volution de l'environnement](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c9volution_de_l'environnement)\n\t+ [6.5\u00c9volutions politiques des soci\u00e9t\u00e9s industrialis\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c9volutions_politiques_des_soci\u00e9t\u00e9s_industrialis\u00e9es)\n\t\t- [6.5.1\u00c9volution du r\u00f4le de l'\u00c9tat](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#\u00c9volution_du_r\u00f4le_de_l'\u00c9tat)\n\t\t- [6.5.2Utopies sociales](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Utopies_sociales)\n\t\t- [6.5.3Combat social](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Combat_social)\n\t\t- [6.5.4Question sociale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Question_sociale)\n* [7Troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Troisi\u00e8me_r\u00e9volution_industrielle)\n* [8Quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Quatri\u00e8me_r\u00e9volution_industrielle)\n* [9Notes et r\u00e9f\u00e9rences](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Notes_et_r\u00e9f\u00e9rences)\n* [10Voir aussi](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Voir_aussi)\n\n\nAfficher\u202f\/\u202fmasquer la sous-section Voir aussi\n\n\t+ [10.1Bibliographie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Bibliographie)\n\t\t- [10.1.1Ouvrages](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Ouvrages)\n\t\t- [10.1.2Article](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Article)\n\t+ [10.2Articles connexes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Articles_connexes)\n\t+ [10.3Liens externes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#Liens_externes)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBasculer la table des mati\u00e8res\n\n\n\n\n\n\n\nR\u00e9volution industrielle\n=======================\n\n\n\n\n\n136\u00a0langues\n\n\n\n* [Ac\u00e8h](https:\/\/ace.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A8volusi_industri \"R\u00e8volusi industri\u202f\u2013\u202faceh\")\n* [Afrikaans](https:\/\/af.wikipedia.org\/wiki\/Industri%C3%ABle_Revolusie \"Industri\u00eble Revolusie\u202f\u2013\u202fafrikaans\")\n* [Alemannisch](https:\/\/als.wikipedia.org\/wiki\/Industrielle_Revolution \"Industrielle Revolution\u202f\u2013\u202fsuisse allemand\")\n* [\u12a0\u121b\u122d\u129b](https:\/\/am.wikipedia.org\/wiki\/%E1%8B%A8%E1%8A%A2%E1%8A%95%E1%8B%B1%E1%88%B5%E1%89%B5%E1%88%AA_%E1%8A%A0%E1%89%A5%E1%8B%AE%E1%89%B5 \"\u12e8\u12a2\u1295\u12f1\u1235\u1275\u122a \u12a0\u1265\u12ee\u1275\u202f\u2013\u202famharique\")\n* [Aragon\u00e9s](https:\/\/an.wikipedia.org\/wiki\/Revoluci%C3%B3n_industrial \"Revoluci\u00f3n industrial\u202f\u2013\u202faragonais\")\n* [\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629](https:\/\/ar.wikipedia.org\/wiki\/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9 \"\u0627\u0644\u062b\u0648\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0635\u0646\u0627\u0639\u064a\u0629\u202f\u2013\u202farabe\")\n* [\u0645\u0635\u0631\u0649](https:\/\/arz.wikipedia.org\/wiki\/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%87_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%87 \"\u0627\u0644\u062b\u0648\u0631\u0647 \u0627\u0644\u0635\u0646\u0627\u0639\u064a\u0647\u202f\u2013\u202farabe \u00e9gyptien\")\n* [\u0985\u09b8\u09ae\u09c0\u09af\u09bc\u09be](https:\/\/as.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A6%B6%E0%A6%BF%E0%A6%B2%E0%A7%8D%E0%A6%AA_%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B2%E0%A7%B1 \"\u09b6\u09bf\u09b2\u09cd\u09aa \u09ac\u09bf\u09aa\u09cd\u09b2\u09f1\u202f\u2013\u202fassamais\")\n* [Asturianu](https:\/\/ast.wikipedia.org\/wiki\/Revoluci%C3%B3n_industrial \"Revoluci\u00f3n industrial\u202f\u2013\u202fasturien\")\n* [Az\u0259rbaycanca](https:\/\/az.wikipedia.org\/wiki\/S%C9%99naye_inqilab%C4%B1 \"S\u0259naye inqilab\u0131\u202f\u2013\u202fazerba\u00efdjanais\")\n* [\u062a\u06c6\u0631\u06a9\u062c\u0647](https:\/\/azb.wikipedia.org\/wiki\/%D8%B5%D9%86%D8%A7%DB%8C%D8%B9_%D8%A7%DB%8C%D9%86%D9%82%DB%8C%D9%84%D8%A7%D8%A8%DB%8C \"\u0635\u0646\u0627\u06cc\u0639 \u0627\u06cc\u0646\u0642\u06cc\u0644\u0627\u0628\u06cc\u202f\u2013\u202fSouth Azerbaijani\")\n* [\u0411\u0430\u0448\u04a1\u043e\u0440\u0442\u0441\u0430](https:\/\/ba.wikipedia.org\/wiki\/%D0%A1%D3%99%D0%BD%D3%99%D2%93%D3%99%D1%82_%D0%B8%D0%BD%D2%A1%D0%B8%D0%BB%D0%B0%D0%B1%D1%8B \"\u0421\u04d9\u043d\u04d9\u0493\u04d9\u0442 \u0438\u043d\u04a1\u0438\u043b\u0430\u0431\u044b\u202f\u2013\u202fbachkir\")\n* [\u017demait\u0117\u0161ka](https:\/\/bat-smg.wikipedia.org\/wiki\/Pramuon%C4%97s_perversmos \"Pramuon\u0117s perversmos\u202f\u2013\u202fsamogitien\")\n* [\u0411\u0435\u043b\u0430\u0440\u0443\u0441\u043a\u0430\u044f](https:\/\/be.wikipedia.org\/wiki\/%D0%86%D0%BD%D0%B4%D1%83%D1%81%D1%82%D1%80%D1%8B%D1%8F%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%80%D1%8D%D0%B2%D0%B0%D0%BB%D1%8E%D1%86%D1%8B%D1%8F \"\u0406\u043d\u0434\u0443\u0441\u0442\u0440\u044b\u044f\u043b\u044c\u043d\u0430\u044f \u0440\u044d\u0432\u0430\u043b\u044e\u0446\u044b\u044f\u202f\u2013\u202fbi\u00e9lorusse\")\n* [\u0411\u0435\u043b\u0430\u0440\u0443\u0441\u043a\u0430\u044f (\u0442\u0430\u0440\u0430\u0448\u043a\u0435\u0432\u0456\u0446\u0430)](https:\/\/be-tarask.wikipedia.org\/wiki\/%D0%86%D0%BD%D0%B4%D1%83%D1%81%D1%82%D1%80%D1%8B%D1%8F%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%80%D1%8D%D0%B2%D0%B0%D0%BB%D1%8E%D1%86%D1%8B%D1%8F \"\u0406\u043d\u0434\u0443\u0441\u0442\u0440\u044b\u044f\u043b\u044c\u043d\u0430\u044f \u0440\u044d\u0432\u0430\u043b\u044e\u0446\u044b\u044f\u202f\u2013\u202fBelarusian (Tara\u0161kievica orthography)\")\n* [\u0411\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0441\u043a\u0438](https:\/\/bg.wikipedia.org\/wiki\/%D0%98%D0%BD%D0%B4%D1%83%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0_%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%86%D0%B8%D1%8F \"\u0418\u043d\u0434\u0443\u0441\u0442\u0440\u0438\u0430\u043b\u043d\u0430 \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u044e\u0446\u0438\u044f\u202f\u2013\u202fbulgare\")\n* [\u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be](https:\/\/bn.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A6%B6%E0%A6%BF%E0%A6%B2%E0%A7%8D%E0%A6%AA_%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B2%E0%A6%AC \"\u09b6\u09bf\u09b2\u09cd\u09aa \u09ac\u09bf\u09aa\u09cd\u09b2\u09ac\u202f\u2013\u202fbengali\")\n* [Brezhoneg](https:\/\/br.wikipedia.org\/wiki\/Dispac%27h_Greantel \"Dispac'h Greantel\u202f\u2013\u202fbreton\")\n* [Bosanski](https:\/\/bs.wikipedia.org\/wiki\/Industrijska_revolucija \"Industrijska revolucija\u202f\u2013\u202fbosniaque\")\n* [\u0411\u0443\u0440\u044f\u0430\u0434](https:\/\/bxr.wikipedia.org\/wiki\/%D0%90%D0%B6%D0%B0%D2%AF%D0%B9%D0%BB%D1%8D%D0%B4%D0%B1%D1%8D%D1%80%D0%B8%D0%B8%D0%BD_%D1%85%D1%83%D0%B1%D0%B8%D1%81%D1%85%D0%B0%D0%BB \"\u0410\u0436\u0430\u04af\u0439\u043b\u044d\u0434\u0431\u044d\u0440\u0438\u0438\u043d \u0445\u0443\u0431\u0438\u0441\u0445\u0430\u043b\u202f\u2013\u202fRussia Buriat\")\n* [Catal\u00e0](https:\/\/ca.wikipedia.org\/wiki\/Revoluci%C3%B3_Industrial \"Revoluci\u00f3 Industrial\u202f\u2013\u202fcatalan\")\n* [\u041d\u043e\u0445\u0447\u0438\u0439\u043d](https:\/\/ce.wikipedia.org\/wiki\/%D0%98%D0%BD%D0%B4%D1%83%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BD_%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%86%D0%B8 \"\u0418\u043d\u0434\u0443\u0441\u0442\u0440\u0438\u043d \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u044e\u0446\u0438\u202f\u2013\u202ftch\u00e9tch\u00e8ne\")\n* [\u06a9\u0648\u0631\u062f\u06cc](https:\/\/ckb.wikipedia.org\/wiki\/%D8%B4%DB%86%DA%95%D8%B4%DB%8C_%D9%BE%DB%8C%D8%B4%DB%95%D8%B3%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D9%86%DB%95 \"\u0634\u06c6\u0695\u0634\u06cc \u067e\u06cc\u0634\u06d5\u0633\u0627\u0632\u0627\u0646\u06d5\u202f\u2013\u202fsorani\")\n* [Q\u0131r\u0131mtatarca](https:\/\/crh.wikipedia.org\/wiki\/Sanay%C4%B1_inqil%C3%A2b%C4%B1 \"Sanay\u0131 inqil\u00e2b\u0131\u202f\u2013\u202ftatar de Crim\u00e9e\")\n* [\u010ce\u0161tina](https:\/\/cs.wikipedia.org\/wiki\/Pr%C5%AFmyslov%C3%A1_revoluce \"Pr\u016fmyslov\u00e1 revoluce\u202f\u2013\u202ftch\u00e8que\")\n* [Cymraeg](https:\/\/cy.wikipedia.org\/wiki\/Y_Chwyldro_Diwydiannol \"Y Chwyldro Diwydiannol\u202f\u2013\u202fgallois\")\n* [Dansk](https:\/\/da.wikipedia.org\/wiki\/Den_industrielle_revolution \"Den industrielle revolution\u202f\u2013\u202fdanois\")\n* [Deutsch](https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Industrielle_Revolution \"Industrielle Revolution\u202f\u2013\u202fallemand\")\n* [\u0395\u03bb\u03bb\u03b7\u03bd\u03b9\u03ba\u03ac](https:\/\/el.wikipedia.org\/wiki\/%CE%92%CE%B9%CE%BF%CE%BC%CE%B7%CF%87%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%B5%CF%80%CE%B1%CE%BD%CE%AC%CF%83%CF%84%CE%B1%CF%83%CE%B7 \"\u0392\u03b9\u03bf\u03bc\u03b7\u03c7\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae \u03b5\u03c0\u03b1\u03bd\u03ac\u03c3\u03c4\u03b1\u03c3\u03b7\u202f\u2013\u202fgrec\")\n* [English](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Industrial_Revolution \"Industrial Revolution\u202f\u2013\u202fanglais\")\n* [Esperanto](https:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Industria_revolucio \"Industria revolucio\u202f\u2013\u202fesp\u00e9ranto\")\n* [Espa\u00f1ol](https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Revoluci%C3%B3n_Industrial \"Revoluci\u00f3n Industrial\u202f\u2013\u202fespagnol\")\n* [Eesti](https:\/\/et.wikipedia.org\/wiki\/T%C3%B6%C3%B6stuslik_p%C3%B6%C3%B6re \"T\u00f6\u00f6stuslik p\u00f6\u00f6re\u202f\u2013\u202festonien\")\n* [Euskara](https:\/\/eu.wikipedia.org\/wiki\/Industria_Iraultza \"Industria Iraultza\u202f\u2013\u202fbasque\")\n* [Estreme\u00f1u](https:\/\/ext.wikipedia.org\/wiki\/Revoluci%C3%B3n_Endustrial \"Revoluci\u00f3n Endustrial\u202f\u2013\u202festr\u00e9m\u00e8gne\")\n* [\u0641\u0627\u0631\u0633\u06cc](https:\/\/fa.wikipedia.org\/wiki\/%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8_%D8%B5%D9%86%D8%B9%D8%AA%DB%8C \"\u0627\u0646\u0642\u0644\u0627\u0628 \u0635\u0646\u0639\u062a\u06cc\u202f\u2013\u202fpersan\")\n* [Suomi](https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Teollinen_vallankumous \"Teollinen vallankumous\u202f\u2013\u202ffinnois\")\n* [V\u00f5ro](https:\/\/fiu-vro.wikipedia.org\/wiki\/T%C3%BC%C3%BCst%C3%BCsp%C3%B6%C3%B6req \"T\u00fc\u00fcst\u00fcsp\u00f6\u00f6req\u202f\u2013\u202fv\u00f5ro\")\n* [F\u00f8royskt](https:\/\/fo.wikipedia.org\/wiki\/%C3%8Ddna%C3%B0arkollveltingin \"\u00cddna\u00f0arkollveltingin\u202f\u2013\u202ff\u00e9ro\u00efen\")\n* [Furlan](https:\/\/fur.wikipedia.org\/wiki\/Rivoluzion_industri%C3%A2l \"Rivoluzion industri\u00e2l\u202f\u2013\u202ffrioulan\")\n* [Frysk](https:\/\/fy.wikipedia.org\/wiki\/Yndustri%C3%ABle_Revol%C3%BAsje \"Yndustri\u00eble Revol\u00fasje\u202f\u2013\u202ffrison occidental\")\n* [Gaeilge](https:\/\/ga.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9abhl%C3%B3id_Thionscla%C3%ADoch \"R\u00e9abhl\u00f3id Thionscla\u00edoch\u202f\u2013\u202firlandais\")\n* [\u8d1b\u8a9e](https:\/\/gan.wikipedia.org\/wiki\/%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E9%9D%A9%E5%91%BD \"\u5de5\u696d\u9769\u547d\u202f\u2013\u202fgan\")\n* [Kriy\u00f2l gwiyannen](https:\/\/gcr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volousyon_endistri%C3%A8l \"R\u00e9volousyon endistri\u00e8l\u202f\u2013\u202fcr\u00e9ole guyanais\")\n* [G\u00e0idhlig](https:\/\/gd.wikipedia.org\/wiki\/Tionndadh_Gn%C3%AComhachais \"Tionndadh Gn\u00ecomhachais\u202f\u2013\u202fga\u00e9lique \u00e9cossais\")\n* [Galego](https:\/\/gl.wikipedia.org\/wiki\/Revoluci%C3%B3n_Industrial \"Revoluci\u00f3n Industrial\u202f\u2013\u202fgalicien\")\n* [Ava\u00f1e'\u1ebd](https:\/\/gn.wikipedia.org\/wiki\/Mba%27aporeko_%C3%91epu%27%C3%A3 \"Mba'aporeko \u00d1epu'\u00e3\u202f\u2013\u202fguarani\")\n* [\u0a97\u0ac1\u0a9c\u0ab0\u0abe\u0aa4\u0ac0](https:\/\/gu.wikipedia.org\/wiki\/%E0%AA%94%E0%AA%A6%E0%AB%8D%E0%AA%AF%E0%AB%8B%E0%AA%97%E0%AA%BF%E0%AA%95_%E0%AA%95%E0%AB%8D%E0%AA%B0%E0%AA%BE%E0%AA%82%E0%AA%A4%E0%AA%BF \"\u0a94\u0aa6\u0acd\u0aaf\u0acb\u0a97\u0abf\u0a95 \u0a95\u0acd\u0ab0\u0abe\u0a82\u0aa4\u0abf\u202f\u2013\u202fgoudjarati\")\n* [Hausa](https:\/\/ha.wikipedia.org\/wiki\/Industrial_Revolution \"Industrial Revolution\u202f\u2013\u202fhaoussa\")\n* [\u05e2\u05d1\u05e8\u05d9\u05ea](https:\/\/he.wikipedia.org\/wiki\/%D7%94%D7%9E%D7%94%D7%A4%D7%9B%D7%94_%D7%94%D7%AA%D7%A2%D7%A9%D7%99%D7%99%D7%AA%D7%99%D7%AA \"\u05d4\u05de\u05d4\u05e4\u05db\u05d4 \u05d4\u05ea\u05e2\u05e9\u05d9\u05d9\u05ea\u05d9\u05ea\u202f\u2013\u202fh\u00e9breu\")\n* [\u0939\u093f\u0928\u094d\u0926\u0940](https:\/\/hi.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%94%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97%E0%A4%BF%E0%A4%95_%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%82%E0%A4%A4%E0%A4%BF \"\u0914\u0926\u094d\u092f\u094b\u0917\u093f\u0915 \u0915\u094d\u0930\u093e\u0902\u0924\u093f\u202f\u2013\u202fhindi\")\n* [Fiji Hindi](https:\/\/hif.wikipedia.org\/wiki\/Industrial_Revolution \"Industrial Revolution\u202f\u2013\u202fhindi fidjien\")\n* [Hrvatski](https:\/\/hr.wikipedia.org\/wiki\/Industrijska_revolucija \"Industrijska revolucija\u202f\u2013\u202fcroate\")\n* [Magyar](https:\/\/hu.wikipedia.org\/wiki\/Ipari_forradalom \"Ipari forradalom\u202f\u2013\u202fhongrois\")\n* [\u0540\u0561\u0575\u0565\u0580\u0565\u0576](https:\/\/hy.wikipedia.org\/wiki\/%D4%B1%D6%80%D5%A4%D5%B5%D5%B8%D6%82%D5%B6%D5%A1%D5%A2%D5%A5%D6%80%D5%A1%D5%AF%D5%A1%D5%B6_%D5%B0%D5%A5%D5%B2%D5%A1%D6%83%D5%B8%D5%AD%D5%B8%D6%82%D5%A9%D5%B5%D5%B8%D6%82%D5%B6 \"\u0531\u0580\u0564\u0575\u0578\u0582\u0576\u0561\u0562\u0565\u0580\u0561\u056f\u0561\u0576 \u0570\u0565\u0572\u0561\u0583\u0578\u056d\u0578\u0582\u0569\u0575\u0578\u0582\u0576\u202f\u2013\u202farm\u00e9nien\")\n* [Bahasa Indonesia](https:\/\/id.wikipedia.org\/wiki\/Revolusi_Industri \"Revolusi Industri\u202f\u2013\u202findon\u00e9sien\")\n* [Ilokano](https:\/\/ilo.wikipedia.org\/wiki\/Industrial_a_Rebolusion \"Industrial a Rebolusion\u202f\u2013\u202filocano\")\n* [Ido](https:\/\/io.wikipedia.org\/wiki\/Industriala_Revoluciono \"Industriala Revoluciono\u202f\u2013\u202fido\")\n* [\u00cdslenska](https:\/\/is.wikipedia.org\/wiki\/I%C3%B0nbyltingin \"I\u00f0nbyltingin\u202f\u2013\u202fislandais\")\n* [Italiano](https:\/\/it.wikipedia.org\/wiki\/Rivoluzione_industriale \"Rivoluzione industriale\u202f\u2013\u202fitalien\")\n* [\u65e5\u672c\u8a9e](https:\/\/ja.wikipedia.org\/wiki\/%E7%94%A3%E6%A5%AD%E9%9D%A9%E5%91%BD \"\u7523\u696d\u9769\u547d\u202f\u2013\u202fjaponais\")\n* [Patois](https:\/\/jam.wikipedia.org\/wiki\/Indoschrial_Revaluushan \"Indoschrial Revaluushan\u202f\u2013\u202fcr\u00e9ole jama\u00efcain\")\n* [Jawa](https:\/\/jv.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volusi_indhustri \"R\u00e9volusi indhustri\u202f\u2013\u202fjavanais\")\n* [\u10e5\u10d0\u10e0\u10d7\u10e3\u10da\u10d8](https:\/\/ka.wikipedia.org\/wiki\/%E1%83%98%E1%83%9C%E1%83%93%E1%83%A3%E1%83%A1%E1%83%A2%E1%83%A0%E1%83%98%E1%83%A3%E1%83%9A%E1%83%98_%E1%83%A0%E1%83%94%E1%83%95%E1%83%9D%E1%83%9A%E1%83%A3%E1%83%AA%E1%83%98%E1%83%90 \"\u10d8\u10dc\u10d3\u10e3\u10e1\u10e2\u10e0\u10d8\u10e3\u10da\u10d8 \u10e0\u10d4\u10d5\u10dd\u10da\u10e3\u10ea\u10d8\u10d0\u202f\u2013\u202fg\u00e9orgien\")\n* [Qaraqalpaqsha](https:\/\/kaa.wikipedia.org\/wiki\/%C3%93ndiris_revolyutsiyas%C4%B1 \"\u00d3ndiris revolyutsiyas\u0131\u202f\u2013\u202fkarakalpak\")\n* [\u0410\u0434\u044b\u0433\u044d\u0431\u0437\u044d](https:\/\/kbd.wikipedia.org\/wiki\/%D0%98%D0%BD%D0%B4%D1%83%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB_%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%83%D1%86%D0%B8%D1%8D \"\u0418\u043d\u0434\u0443\u0441\u0442\u0440\u0438\u0430\u043b \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u0443\u0446\u0438\u044d\u202f\u2013\u202fkabarde\")\n* [Kab\u0269y\u025b](https:\/\/kbp.wikipedia.org\/wiki\/Kp%C9%9Bl%C9%A9_l%C9%9B%C9%9Bz%CA%8A%CA%8A_t%CA%8Ama_s%C9%94s%C9%94na_(R%C3%A9volution_industrielle) \"Kp\u025bl\u0269 l\u025b\u025bz\u028a\u028a t\u028ama s\u0254s\u0254na (R\u00e9volution industrielle)\u202f\u2013\u202fKabiye\")\n* [\u049a\u0430\u0437\u0430\u049b\u0448\u0430](https:\/\/kk.wikipedia.org\/wiki\/%D3%A8%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%BA%D3%99%D1%81%D1%96%D0%BF_%D1%82%D3%A9%D2%A3%D0%BA%D0%B5%D1%80%D1%96%D1%81%D1%96 \"\u04e8\u043d\u0435\u0440\u043a\u04d9\u0441\u0456\u043f \u0442\u04e9\u04a3\u043a\u0435\u0440\u0456\u0441\u0456\u202f\u2013\u202fkazakh\")\n* [\u0c95\u0ca8\u0ccd\u0ca8\u0ca1](https:\/\/kn.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B2%95%E0%B3%88%E0%B2%97%E0%B2%BE%E0%B2%B0%E0%B2%BF%E0%B2%95%E0%B2%BE_%E0%B2%95%E0%B3%8D%E0%B2%B0%E0%B2%BE%E0%B2%82%E0%B2%A4%E0%B2%BF \"\u0c95\u0cc8\u0c97\u0cbe\u0cb0\u0cbf\u0c95\u0cbe \u0c95\u0ccd\u0cb0\u0cbe\u0c82\u0ca4\u0cbf\u202f\u2013\u202fkannada\")\n* [\ud55c\uad6d\uc5b4](https:\/\/ko.wikipedia.org\/wiki\/%EC%82%B0%EC%97%85_%ED%98%81%EB%AA%85 \"\uc0b0\uc5c5 \ud601\uba85\u202f\u2013\u202fcor\u00e9en\")\n* [\u041a\u044a\u0430\u0440\u0430\u0447\u0430\u0439-\u043c\u0430\u043b\u043a\u044a\u0430\u0440](https:\/\/krc.wikipedia.org\/wiki\/%D0%98%D0%BD%D0%B4%D1%83%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%8F%D0%BB_%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%86%D0%B8%D1%8F \"\u0418\u043d\u0434\u0443\u0441\u0442\u0440\u0438\u044f\u043b \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u044e\u0446\u0438\u044f\u202f\u2013\u202fkaratcha\u00ef balkar\")\n* [Kurd\u00ee](https:\/\/ku.wikipedia.org\/wiki\/%C5%9Eore%C5%9Fa_p%C3%AE%C5%9Fesaziy%C3%AA \"\u015eore\u015fa p\u00ee\u015fesaziy\u00ea\u202f\u2013\u202fkurde\")\n* [Kernowek](https:\/\/kw.wikipedia.org\/wiki\/Hweldro_Dhiwysyansek \"Hweldro Dhiwysyansek\u202f\u2013\u202fcornique\")\n* [\u041a\u044b\u0440\u0433\u044b\u0437\u0447\u0430](https:\/\/ky.wikipedia.org\/wiki\/%D3%A8%D0%BD%D3%A9%D1%80_%D0%B6%D0%B0%D0%B9_%D1%82%D3%A9%D2%A3%D0%BA%D3%A9%D1%80%D2%AF%D1%88%D2%AF \"\u04e8\u043d\u04e9\u0440 \u0436\u0430\u0439 \u0442\u04e9\u04a3\u043a\u04e9\u0440\u04af\u0448\u04af\u202f\u2013\u202fkirghize\")\n* [Latina](https:\/\/la.wikipedia.org\/wiki\/Conversio_industrialis \"Conversio industrialis\u202f\u2013\u202flatin\")\n* [Lingua Franca Nova](https:\/\/lfn.wikipedia.org\/wiki\/Revolui_Industrial \"Revolui Industrial\u202f\u2013\u202flingua franca nova\")\n* [\u0ea5\u0eb2\u0ea7](https:\/\/lo.wikipedia.org\/wiki\/%E0%BA%81%E0%BA%B2%E0%BA%99%E0%BA%9B%E0%BA%B0%E0%BA%95%E0%BA%B4%E0%BA%A7%E0%BA%B1%E0%BA%94%E0%BA%AD%E0%BA%B8%E0%BA%94%E0%BA%AA%E0%BA%B2%E0%BA%AB%E0%BA%B0%E0%BA%81%E0%BA%B3 \"\u0e81\u0eb2\u0e99\u0e9b\u0eb0\u0e95\u0eb4\u0ea7\u0eb1\u0e94\u0ead\u0eb8\u0e94\u0eaa\u0eb2\u0eab\u0eb0\u0e81\u0eb3\u202f\u2013\u202flao\")\n* [Lietuvi\u0173](https:\/\/lt.wikipedia.org\/wiki\/Pramon%C4%97s_perversmas \"Pramon\u0117s perversmas\u202f\u2013\u202flituanien\")\n* [Latvie\u0161u](https:\/\/lv.wikipedia.org\/wiki\/R%C5%ABpniecisk%C4%81_revol%C5%ABcija \"R\u016bpniecisk\u0101 revol\u016bcija\u202f\u2013\u202fletton\")\n* [Minangkabau](https:\/\/min.wikipedia.org\/wiki\/Revolusi_Industri \"Revolusi Industri\u202f\u2013\u202fminangkabau\")\n* [\u041c\u0430\u043a\u0435\u0434\u043e\u043d\u0441\u043a\u0438](https:\/\/mk.wikipedia.org\/wiki\/%D0%98%D0%BD%D0%B4%D1%83%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0_%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%83%D1%86%D0%B8%D1%98%D0%B0 \"\u0418\u043d\u0434\u0443\u0441\u0442\u0440\u0438\u0441\u043a\u0430 \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u0443\u0446\u0438\u0458\u0430\u202f\u2013\u202fmac\u00e9donien\")\n* [\u0d2e\u0d32\u0d2f\u0d3e\u0d33\u0d02](https:\/\/ml.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B4%B5%E0%B5%8D%E0%B4%AF%E0%B4%B5%E0%B4%B8%E0%B4%BE%E0%B4%AF%E0%B4%B5%E0%B4%BF%E0%B4%AA%E0%B5%8D%E0%B4%B2%E0%B4%B5%E0%B4%82 \"\u0d35\u0d4d\u0d2f\u0d35\u0d38\u0d3e\u0d2f\u0d35\u0d3f\u0d2a\u0d4d\u0d32\u0d35\u0d02\u202f\u2013\u202fmalayalam\")\n* [\u041c\u043e\u043d\u0433\u043e\u043b](https:\/\/mn.wikipedia.org\/wiki\/%D0%90%D0%B6_%D2%AF%D0%B9%D0%BB%D0%B4%D0%B2%D1%8D%D1%80%D0%B8%D0%B9%D0%BD_%D1%85%D1%83%D0%B2%D1%8C%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BB \"\u0410\u0436 \u04af\u0439\u043b\u0434\u0432\u044d\u0440\u0438\u0439\u043d \u0445\u0443\u0432\u044c\u0441\u0433\u0430\u043b\u202f\u2013\u202fmongol\")\n* [\u092e\u0930\u093e\u0920\u0940](https:\/\/mr.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%94%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97%E0%A4%BF%E0%A4%95_%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%82%E0%A4%A4%E0%A5%80 \"\u0914\u0926\u094d\u092f\u094b\u0917\u093f\u0915 \u0915\u094d\u0930\u093e\u0902\u0924\u0940\u202f\u2013\u202fmarathi\")\n* [Bahasa Melayu](https:\/\/ms.wikipedia.org\/wiki\/Revolusi_Perindustrian \"Revolusi Perindustrian\u202f\u2013\u202fmalais\")\n* [Malti](https:\/\/mt.wikipedia.org\/wiki\/Rivoluzzjoni_Industrijali \"Rivoluzzjoni Industrijali\u202f\u2013\u202fmaltais\")\n* [Mirand\u00e9s](https:\/\/mwl.wikipedia.org\/wiki\/Rebolu%C3%A7on_Andustrial \"Rebolu\u00e7on Andustrial\u202f\u2013\u202fmirandais\")\n* [\u1019\u103c\u1014\u103a\u1019\u102c\u1018\u102c\u101e\u102c](https:\/\/my.wikipedia.org\/wiki\/%E1%80%85%E1%80%80%E1%80%BA%E1%80%99%E1%80%BE%E1%80%AF%E1%80%90%E1%80%B1%E1%80%AC%E1%80%BA%E1%80%9C%E1%80%BE%E1%80%94%E1%80%BA%E1%80%9B%E1%80%B1%E1%80%B8 \"\u1005\u1000\u103a\u1019\u103e\u102f\u1010\u1031\u102c\u103a\u101c\u103e\u1014\u103a\u101b\u1031\u1038\u202f\u2013\u202fbirman\")\n* [Plattd\u00fc\u00fctsch](https:\/\/nds.wikipedia.org\/wiki\/Industrielle_Revolutschoon \"Industrielle Revolutschoon\u202f\u2013\u202fbas-allemand\")\n* [Nedersaksies](https:\/\/nds-nl.wikipedia.org\/wiki\/Industriele_revoluty \"Industriele revoluty\u202f\u2013\u202fbas-saxon n\u00e9erlandais\")\n* [\u0928\u0947\u092a\u093e\u0932\u0940](https:\/\/ne.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%94%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97%E0%A4%BF%E0%A4%95_%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF \"\u0914\u0926\u094d\u092f\u094b\u0917\u093f\u0915 \u0915\u094d\u0930\u093e\u0928\u094d\u0924\u093f\u202f\u2013\u202fn\u00e9palais\")\n* [\u0928\u0947\u092a\u093e\u0932 \u092d\u093e\u0937\u093e](https:\/\/new.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A4%94%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97%E0%A4%BF%E0%A4%95_%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF \"\u0914\u0926\u094d\u092f\u094b\u0917\u093f\u0915 \u0915\u094d\u0930\u093e\u0928\u094d\u0924\u093f\u202f\u2013\u202fnewari\")\n* [Nederlands](https:\/\/nl.wikipedia.org\/wiki\/Industri%C3%ABle_revolutie \"Industri\u00eble revolutie\u202f\u2013\u202fn\u00e9erlandais\")\n* [Norsk nynorsk](https:\/\/nn.wikipedia.org\/wiki\/Den_industrielle_revolusjonen \"Den industrielle revolusjonen\u202f\u2013\u202fnorv\u00e9gien nynorsk\")\n* [Norsk bokm\u00e5l](https:\/\/no.wikipedia.org\/wiki\/Den_industrielle_revolusjon \"Den industrielle revolusjon\u202f\u2013\u202fnorv\u00e9gien bokm\u00e5l\")\n* [Occitan](https:\/\/oc.wikipedia.org\/wiki\/Revolucion_industriala \"Revolucion industriala\u202f\u2013\u202foccitan\")\n* [\u0a2a\u0a70\u0a1c\u0a3e\u0a2c\u0a40](https:\/\/pa.wikipedia.org\/wiki\/%E0%A8%B8%E0%A8%A8%E0%A8%85%E0%A8%A4%E0%A9%80_%E0%A8%87%E0%A8%A8%E0%A8%95%E0%A8%B2%E0%A8%BE%E0%A8%AC \"\u0a38\u0a28\u0a05\u0a24\u0a40 \u0a07\u0a28\u0a15\u0a32\u0a3e\u0a2c\u202f\u2013\u202fpendjabi\")\n* [Papiamentu](https:\/\/pap.wikipedia.org\/wiki\/Revolushon_Industrial \"Revolushon Industrial\u202f\u2013\u202fpapiamento\")\n* [Polski](https:\/\/pl.wikipedia.org\/wiki\/Rewolucja_przemys%C5%82owa \"Rewolucja przemys\u0142owa\u202f\u2013\u202fpolonais\")\n* [\u067e\u0646\u062c\u0627\u0628\u06cc](https:\/\/pnb.wikipedia.org\/wiki\/%D8%B5%D9%86%D8%B9%D8%AA%DB%8C_%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8 \"\u0635\u0646\u0639\u062a\u06cc \u0627\u0646\u0642\u0644\u0627\u0628\u202f\u2013\u202fWestern Punjabi\")\n* [\u067e\u069a\u062a\u0648](https:\/\/ps.wikipedia.org\/wiki\/%D8%B1%D8%BA%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%B2_%D8%A7%D9%88%DA%9A%D8%AA%D9%88%D9%86 \"\u0631\u063a\u0627\u0648\u064a\u0632 \u0627\u0648\u069a\u062a\u0648\u0646\u202f\u2013\u202fpachto\")\n* [Portugu\u00eas](https:\/\/pt.wikipedia.org\/wiki\/Revolu%C3%A7%C3%A3o_Industrial \"Revolu\u00e7\u00e3o Industrial\u202f\u2013\u202fportugais\")\n* [Rom\u00e2n\u0103](https:\/\/ro.wikipedia.org\/wiki\/Revolu%C8%9Bia_industrial%C4%83 \"Revolu\u021bia industrial\u0103\u202f\u2013\u202froumain\")\n* [\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439](https:\/\/ru.wikipedia.org\/wiki\/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D0%BC%D1%8B%D1%88%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%86%D0%B8%D1%8F \"\u041f\u0440\u043e\u043c\u044b\u0448\u043b\u0435\u043d\u043d\u0430\u044f \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u044e\u0446\u0438\u044f\u202f\u2013\u202frusse\")\n* [\u0420\u0443\u0441\u0438\u043d\u044c\u0441\u043a\u044b\u0439](https:\/\/rue.wikipedia.org\/wiki\/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D0%BC%D1%8B%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0_%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%83%D1%86%D1%96%D1%8F \"\u041f\u0440\u043e\u043c\u044b\u0441\u043b\u043e\u0432\u0430 \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u0443\u0446\u0456\u044f\u202f\u2013\u202fruth\u00e8ne\")\n* [Sardu](https:\/\/sc.wikipedia.org\/wiki\/Rivolutzione_industriale \"Rivolutzione industriale\u202f\u2013\u202fsarde\")\n* [Sicilianu](https:\/\/scn.wikipedia.org\/wiki\/Rivuluzzioni_nnustriali \"Rivuluzzioni nnustriali\u202f\u2013\u202fsicilien\")\n* [Srpskohrvatski \/ \u0441\u0440\u043f\u0441\u043a\u043e\u0445\u0440\u0432\u0430\u0442\u0441\u043a\u0438](https:\/\/sh.wikipedia.org\/wiki\/Industrijska_revolucija \"Industrijska revolucija\u202f\u2013\u202fserbo-croate\")\n* [\u0dc3\u0dd2\u0d82\u0dc4\u0dbd](https:\/\/si.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B6%9A%E0%B7%8F%E0%B6%BB%E0%B7%8A%E0%B6%B8%E0%B7%92%E0%B6%9A_%E0%B7%80%E0%B7%92%E0%B6%B4%E0%B7%8A%E0%B6%BD%E0%B7%80%E0%B6%BA \"\u0d9a\u0dcf\u0dbb\u0dca\u0db8\u0dd2\u0d9a \u0dc0\u0dd2\u0db4\u0dca\u0dbd\u0dc0\u0dba\u202f\u2013\u202fcingalais\")\n* [Simple English](https:\/\/simple.wikipedia.org\/wiki\/Industrial_Revolution \"Industrial Revolution\u202f\u2013\u202fSimple English\")\n* [Sloven\u010dina](https:\/\/sk.wikipedia.org\/wiki\/Priemyseln%C3%A1_revol%C3%BAcia \"Priemyseln\u00e1 revol\u00facia\u202f\u2013\u202fslovaque\")\n* [Sloven\u0161\u010dina](https:\/\/sl.wikipedia.org\/wiki\/Industrijska_revolucija \"Industrijska revolucija\u202f\u2013\u202fslov\u00e8ne\")\n* [Shqip](https:\/\/sq.wikipedia.org\/wiki\/Revolucioni_industrial \"Revolucioni industrial\u202f\u2013\u202falbanais\")\n* [\u0421\u0440\u043f\u0441\u043a\u0438 \/ srpski](https:\/\/sr.wikipedia.org\/wiki\/%D0%98%D0%BD%D0%B4%D1%83%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%98%D1%81%D0%BA%D0%B0_%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%83%D1%86%D0%B8%D1%98%D0%B0 \"\u0418\u043d\u0434\u0443\u0441\u0442\u0440\u0438\u0458\u0441\u043a\u0430 \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u0443\u0446\u0438\u0458\u0430\u202f\u2013\u202fserbe\")\n* [Svenska](https:\/\/sv.wikipedia.org\/wiki\/Industriella_revolutionen \"Industriella revolutionen\u202f\u2013\u202fsu\u00e9dois\")\n* [Kiswahili](https:\/\/sw.wikipedia.org\/wiki\/Mapinduzi_ya_Viwandani \"Mapinduzi ya Viwandani\u202f\u2013\u202fswahili\")\n* [\u0ba4\u0bae\u0bbf\u0bb4\u0bcd](https:\/\/ta.wikipedia.org\/wiki\/%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B4%E0%AE%BF%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AF%81%E0%AE%B0%E0%AE%9F%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AE%BF \"\u0ba4\u0bca\u0bb4\u0bbf\u0bb1\u0bcd\u0baa\u0bc1\u0bb0\u0b9f\u0bcd\u0b9a\u0bbf\u202f\u2013\u202ftamoul\")\n* [\u0c24\u0c46\u0c32\u0c41\u0c17\u0c41](https:\/\/te.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B0%AA%E0%B0%BE%E0%B0%B0%E0%B0%BF%E0%B0%B6%E0%B1%8D%E0%B0%B0%E0%B0%BE%E0%B0%AE%E0%B0%BF%E0%B0%95_%E0%B0%B5%E0%B0%BF%E0%B0%AA%E0%B1%8D%E0%B0%B2%E0%B0%B5%E0%B0%82 \"\u0c2a\u0c3e\u0c30\u0c3f\u0c36\u0c4d\u0c30\u0c3e\u0c2e\u0c3f\u0c15 \u0c35\u0c3f\u0c2a\u0c4d\u0c32\u0c35\u0c02\u202f\u2013\u202ft\u00e9lougou\")\n* [\u0e44\u0e17\u0e22](https:\/\/th.wikipedia.org\/wiki\/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%9B%E0%B8%8F%E0%B8%B4%E0%B8%A7%E0%B8%B1%E0%B8%95%E0%B8%B4%E0%B8%AD%E0%B8%B8%E0%B8%95%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%AB%E0%B8%81%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%A1 \"\u0e01\u0e32\u0e23\u0e1b\u0e0f\u0e34\u0e27\u0e31\u0e15\u0e34\u0e2d\u0e38\u0e15\u0e2a\u0e32\u0e2b\u0e01\u0e23\u0e23\u0e21\u202f\u2013\u202ftha\u00ef\")\n* [Tagalog](https:\/\/tl.wikipedia.org\/wiki\/Rebolusyong_industriyal \"Rebolusyong industriyal\u202f\u2013\u202ftagalog\")\n* [T\u00fcrk\u00e7e](https:\/\/tr.wikipedia.org\/wiki\/Sanayi_Devrimi \"Sanayi Devrimi\u202f\u2013\u202fturc\")\n* [\u0422\u0430\u0442\u0430\u0440\u0447\u0430 \/ tatar\u00e7a](https:\/\/tt.wikipedia.org\/wiki\/S%C3%A4n%C3%A4%C4%9Fi_inq%C4%B1ylab \"S\u00e4n\u00e4\u011fi inq\u0131ylab\u202f\u2013\u202ftatar\")\n* [\u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430](https:\/\/uk.wikipedia.org\/wiki\/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0_%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%86%D1%96%D1%8F \"\u041f\u0440\u043e\u043c\u0438\u0441\u043b\u043e\u0432\u0430 \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u044e\u0446\u0456\u044f\u202f\u2013\u202fukrainien\")\n* [\u0627\u0631\u062f\u0648](https:\/\/ur.wikipedia.org\/wiki\/%D8%B5%D9%86%D8%B9%D8%AA%DB%8C_%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8 \"\u0635\u0646\u0639\u062a\u06cc \u0627\u0646\u0642\u0644\u0627\u0628\u202f\u2013\u202fourdou\")\n* [O\u02bbzbekcha \/ \u045e\u0437\u0431\u0435\u043a\u0447\u0430](https:\/\/uz.wikipedia.org\/wiki\/Sanoat_to%CA%BBntarishi \"Sanoat to\u02bbntarishi\u202f\u2013\u202fouzbek\")\n* [Veps\u00e4n kel\u2019](https:\/\/vep.wikipedia.org\/wiki\/Industrialine_revol%C3%BCcii \"Industrialine revol\u00fccii\u202f\u2013\u202fvepse\")\n* [Ti\u1ebfng Vi\u1ec7t](https:\/\/vi.wikipedia.org\/wiki\/C%C3%A1ch_m%E1%BA%A1ng_C%C3%B4ng_nghi%E1%BB%87p \"C\u00e1ch m\u1ea1ng C\u00f4ng nghi\u1ec7p\u202f\u2013\u202fvietnamien\")\n* [Winaray](https:\/\/war.wikipedia.org\/wiki\/Rebolusyon_Industriyal \"Rebolusyon Industriyal\u202f\u2013\u202fwaray\")\n* [\u5434\u8bed](https:\/\/wuu.wikipedia.org\/wiki\/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E9%9D%A9%E5%91%BD \"\u7b2c\u4e00\u6b21\u5de5\u4e1a\u9769\u547d\u202f\u2013\u202fwu\")\n* [\u05d9\u05d9\u05b4\u05d3\u05d9\u05e9](https:\/\/yi.wikipedia.org\/wiki\/%D7%90%D7%99%D7%A0%D7%93%D7%95%D7%A1%D7%98%D7%A8%D7%99%D7%A2%D7%9C%D7%A2_%D7%A8%D7%A2%D7%95%D7%95%D7%90%D7%9C%D7%95%D7%A6%D7%99%D7%A2 \"\u05d0\u05d9\u05e0\u05d3\u05d5\u05e1\u05d8\u05e8\u05d9\u05e2\u05dc\u05e2 \u05e8\u05e2\u05d5\u05d5\u05d0\u05dc\u05d5\u05e6\u05d9\u05e2\u202f\u2013\u202fyiddish\")\n* [Vahcuengh](https:\/\/za.wikipedia.org\/wiki\/Gunghyez_gwzming \"Gunghyez gwzming\u202f\u2013\u202fzhuang\")\n* [\u4e2d\u6587](https:\/\/zh.wikipedia.org\/wiki\/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E9%9D%A9%E5%91%BD \"\u7b2c\u4e00\u6b21\u5de5\u4e1a\u9769\u547d\u202f\u2013\u202fchinois\")\n* [\u6587\u8a00](https:\/\/zh-classical.wikipedia.org\/wiki\/%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E9%9D%A9%E5%91%BD \"\u5de5\u696d\u9769\u547d\u202f\u2013\u202fchinois litt\u00e9raire\")\n* [B\u00e2n-l\u00e2m-g\u00fa](https:\/\/zh-min-nan.wikipedia.org\/wiki\/Kang-gia%CC%8Dp_Kek-b%C4%93ng \"Kang-gia\u030dp Kek-b\u0113ng\u202f\u2013\u202fminnan\")\n* [\u7cb5\u8a9e](https:\/\/zh-yue.wikipedia.org\/wiki\/%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E9%9D%A9%E5%91%BD \"\u5de5\u696d\u9769\u547d\u202f\u2013\u202fcantonais\")\n* [IsiZulu](https:\/\/zu.wikipedia.org\/wiki\/INguqulo_Yezimboni \"INguqulo Yezimboni\u202f\u2013\u202fzoulou\")\n\n\n[Modifier les liens](https:\/\/www.wikidata.org\/wiki\/Special:EntityPage\/Q2269#sitelinks-wikipedia \"Modifier les liens interlangues\")\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n* [Article](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle \"Voir le contenu de la page [c]\")\n* [Discussion](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Discussion:R%C3%A9volution_industrielle \"Discussion au sujet de cette page de contenu [t]\")\n\n\n\n\n\n\nfran\u00e7ais\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n* [Lire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle)\n* [Voir le texte source](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=R%C3%A9volution_industrielle&action=edit \"Cette page est prot\u00e9g\u00e9e.\nVous pouvez toutefois en visualiser la source. [e]\")\n* [Voir l\u2019historique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=R%C3%A9volution_industrielle&action=history \"Historique des versions de cette page [h]\")\n\n\n\n\n\n\n\n\nOutils\n\n\n\n\n\nOutils\nd\u00e9placer vers la barre lat\u00e9rale\nmasquer\n\n\n\n Actions\n \n\n* [Lire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle)\n* [Voir le texte source](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=R%C3%A9volution_industrielle&action=edit)\n* [Voir l\u2019historique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=R%C3%A9volution_industrielle&action=history)\n\n\n\n\n\n\n G\u00e9n\u00e9ral\n \n\n* [Pages li\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Pages_li%C3%A9es\/R%C3%A9volution_industrielle \"Liste des pages li\u00e9es qui pointent sur celle-ci [j]\")\n* [Suivi des pages li\u00e9es](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Suivi_des_liens\/R%C3%A9volution_industrielle \"Liste des modifications r\u00e9centes des pages appel\u00e9es par celle-ci [k]\")\n* [T\u00e9l\u00e9verser un fichier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Aide:Importer_un_fichier \"T\u00e9l\u00e9verser des fichiers [u]\")\n* [Pages sp\u00e9ciales](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Pages_sp%C3%A9ciales \"Liste de toutes les pages sp\u00e9ciales [q]\")\n* [Lien permanent](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=R%C3%A9volution_industrielle&oldid=213166341 \"Adresse permanente de cette version de cette page\")\n* [Informations sur la page](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=R%C3%A9volution_industrielle&action=info \"Davantage d\u2019informations sur cette page\")\n* [Citer cette page](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Citer&page=R%C3%A9volution_industrielle&id=213166341&wpFormIdentifier=titleform \"Informations sur la mani\u00e8re de citer cette page\")\n* [Obtenir l'URL raccourcie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:UrlShortener&url=https%3A%2F%2Ffr.wikipedia.org%2Fwiki%2FR%25C3%25A9volution_industrielle)\n* [T\u00e9l\u00e9charger le code QR](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:QrCode&url=https%3A%2F%2Ffr.wikipedia.org%2Fwiki%2FR%25C3%25A9volution_industrielle)\n* [\u00c9l\u00e9ment Wikidata](https:\/\/www.wikidata.org\/wiki\/Special:EntityPage\/Q2269 \"Lien vers l\u2019\u00e9l\u00e9ment dans le d\u00e9p\u00f4t de donn\u00e9es connect\u00e9 [g]\")\n\n\n\n\n\n\n Imprimer\u202f\/\u202fexporter\n \n\n* [Cr\u00e9er un livre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:Livre&bookcmd=book_creator&referer=R%C3%A9volution+industrielle)\n* [T\u00e9l\u00e9charger comme PDF](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Sp%C3%A9cial:DownloadAsPdf&page=R%C3%A9volution_industrielle&action=show-download-screen)\n* [Version imprimable](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=R%C3%A9volution_industrielle&printable=yes \"Version imprimable de cette page [p]\")\n\n\n\n\n\n\n Dans d\u2019autres projets\n \n\n* [Wikimedia Commons](https:\/\/commons.wikimedia.org\/wiki\/Industrial_revolution)\n* [Wikiversit\u00e9](https:\/\/fr.wikiversity.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle_en_Europe)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn article de Wikip\u00e9dia, l'encyclop\u00e9die libre.\n\n\n\n\n\n\n\nPour les articles homonymes, voir [R\u00e9volution (homonymie)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_(homonymie) \"R\u00e9volution (homonymie)\").\n\n\n\n\n\n\nR\u00e9volution industrielle\n\n\n[Raffinerie de p\u00e9trole](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Raffinage_du_p%C3%A9trole \"Raffinage du p\u00e9trole\") de la [Standard Oil](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Standard_Oil \"Standard Oil\") \u00e0 [Cleveland](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cleveland \"Cleveland\"), [Ohio](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Ohio \"Ohio\"), 1889.\n\n\n\n\n\nDonn\u00e9es cl\u00e9s| Date | * Milieu du XVIIIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0: [Royaume-Uni](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume-Uni \"Royaume-Uni\")\n* D\u00e9but du XIXe\u00a0si\u00e8cle\u00a0: [Belgique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Belgique \"Belgique\"), [France](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/France \"France\"), [Suisse](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Suisse \"Suisse\")\n* Milieu du XIXe\u00a0si\u00e8cle\u00a0: [Allemagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Allemagne \"Allemagne\")[[1]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#cite_note-1), [Su\u00e8de](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Su%C3%A8de \"Su\u00e8de\"), [Japon](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Japon \"Japon\"), [\u00c9tats-Unis](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89tats-Unis \"\u00c9tats-Unis\")\n* Fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle\u00a0: [Espagne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Espagne \"Espagne\"), [Italie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Italie \"Italie\"), [Autriche-Hongrie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Autriche-Hongrie \"Autriche-Hongrie\"), [Russie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Russie \"Russie\")\n |\n| Lieu | \nEurope |\n| Cause | \nContexte socio-\u00e9conomique, mon\u00e9taire, financier, technologique, id\u00e9ologique, juridique |\n| R\u00e9sultat | \nPassage du *[syst\u00e8me manufacturier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Domestic_system \"Domestic system\")*, \u00e0 l'usine m\u00e9canis\u00e9e, augmentation de la croissance et de la [productivit\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Productivit%C3%A9 \"Productivit\u00e9\"), [m\u00e9canisation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/M%C3%A9canisation \"M\u00e9canisation\"), [exode rural](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Exode_rural \"Exode rural\") et [urbanisation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Urbanisation \"Urbanisation\"), d\u00e9veloppement des transports et des t\u00e9l\u00e9communications, \u00e9mergence d'une [classe bourgeoise](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Classe_bourgeoise \"Classe bourgeoise\") et d'une [classe ouvri\u00e8re](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Classe_ouvri%C3%A8re \"Classe ouvri\u00e8re\"), [syndicalisme](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Syndicalisme \"Syndicalisme\"), socialisme, pollution. |\n\n\n\nChronologie| 1769 | [Watt](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/James_Watt \"James Watt\") met au point une [machine \u00e0 vapeur](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Machine_%C3%A0_vapeur \"Machine \u00e0 vapeur\") qui transforme en \u00e9nergie m\u00e9canique la vapeur produite par l'eau chauff\u00e9e au [charbon](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Charbon \"Charbon\"). |\n| 1779 | [Crompton](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Samuel_Crompton \"Samuel Crompton\") \u00e9labore une machine \u00e0 filer m\u00e9canique\u00a0: la *[mule-jenny](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Mule-jenny \"Mule-jenny\")*. |\n| 1825 | [Stephenson](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/George_Stephenson \"George Stephenson\") invente la [locomotive](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Locomotive_%C3%A0_vapeur \"Locomotive \u00e0 vapeur\") et cr\u00e9e la premi\u00e8re ligne ferroviaire ouverte au public. |\n| 1827 | [Ni\u00e9pce](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Nic%C3%A9phore_Ni%C3%A9pce \"Nic\u00e9phore Ni\u00e9pce\") invente la [photographie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Photographie \"Photographie\"). |\n| 1851 | \nPremi\u00e8re [exposition universelle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Exposition_universelle_de_1851 \"Exposition universelle de 1851\"), \u00e0 Londres. |\n| 1855 | \nLe [proc\u00e9d\u00e9 Bessemer](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Proc%C3%A9d%C3%A9_Bessemer \"Proc\u00e9d\u00e9 Bessemer\") facilite la production d'acier. |\n| 1858 | [\u00c9tienne Lenoir](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89tienne_Lenoir \"\u00c9tienne Lenoir\") invente le [moteur \u00e0 explosion \u00e0 essence](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Moteur_%C3%A0_combustion_et_explosion \"Moteur \u00e0 combustion et explosion\"). |\n| 1863 | [Louis Pasteur](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Louis_Pasteur \"Louis Pasteur\") met au point la [pasteurisation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pasteurisation \"Pasteurisation\"). |\n| 1869 | [Mendele\u00efev](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Dmitri_Mendele%C3%AFev \"Dmitri Mendele\u00efev\") publie son *[tableau p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tableau_p%C3%A9riodique_des_%C3%A9l%C3%A9ments \"Tableau p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments\")*. |\n| 1871 | [Gramme](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Z%C3%A9nobe_Gramme \"Z\u00e9nobe Gramme\") invente le premier g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique\u00a0: la [dynamo](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Machine_%C3%A0_courant_continu \"Machine \u00e0 courant continu\"). |\n| 1876 | [Bell](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Alexander_Graham_Bell \"Alexander Graham Bell\") invente le [t\u00e9l\u00e9phone](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/T%C3%A9l%C3%A9phone \"T\u00e9l\u00e9phone\"). |\n| 1882 | [Edison](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Thomas_Edison \"Thomas Edison\") et [Swan](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Joseph_Swan \"Joseph Swan\") inventent l'[ampoule \u00e9lectrique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Ampoule_%C3%A9lectrique \"Ampoule \u00e9lectrique\"). |\n| 1886 | \n\u00c0 l'aide de son [moteur \u00e0 explosion](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Moteur_%C3%A0_explosion \"Moteur \u00e0 explosion\"), [Carl Benz](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Carl_Benz \"Carl Benz\") met au point [la premi\u00e8re automobile](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Benz_Patent_Motorwagen \"Benz Patent Motorwagen\"). |\n| 1895 | [Les fr\u00e8res Lumi\u00e8re](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Les_fr%C3%A8res_Lumi%C3%A8re \"Les fr\u00e8res Lumi\u00e8re\") projettent [le premier film cin\u00e9matographique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/La_Sortie_de_l%27usine_Lumi%C3%A8re_%C3%A0_Lyon \"La Sortie de l'usine Lumi\u00e8re \u00e0 Lyon\"). |\n| 1896 | [Marconi](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guglielmo_Marconi \"Guglielmo Marconi\") met au point la premi\u00e8re communication radiophonique\u00a0: la [t\u00e9l\u00e9graphie sans fil (TSF)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Transmission_sans_fil \"Transmission sans fil\"). |\n| 1898 | [Pierre](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Pierre_Curie \"Pierre Curie\") et [Marie Curie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Marie_Curie \"Marie Curie\") r\u00e9ussissent \u00e0 isoler le [radium](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Radium \"Radium\"), ouvrant ainsi la voie \u00e0 la [physique nucl\u00e9aire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Physique_nucl%C3%A9aire \"Physique nucl\u00e9aire\"). |\n| 1903 | \nLes [fr\u00e8res Wright](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Orville_et_Wilbur_Wright \"Orville et Wilbur Wright\") effectuent leur [premier vol motoris\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wright_Flyer \"Wright Flyer\"). |\n| 1911 | [Taylor](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Frederick_Winslow_Taylor \"Frederick Winslow Taylor\") publie *[The Principles of Scientific Management](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/The_Principles_of_Scientific_Management \"The Principles of Scientific Management\")* o\u00f9 il pr\u00e9sente une [organisation scientifique du travail](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Organisation_scientifique_du_travail \"Organisation scientifique du travail\") (OST) \u00e0 travers la [s\u00e9paration des t\u00e2ches](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Taylorisme \"Taylorisme\"). |\n| 1914 | [Henry Ford](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Henry_Ford \"Henry Ford\") instaure une nouvelle m\u00e9thode de travail\u00a0: le [montage \u00e0 la cha\u00eene](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Fordisme \"Fordisme\"). |\n| 1971 | [Hoff](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Marcian_Hoff \"Marcian Hoff\") et [Faggin](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Federico_Faggin \"Federico Faggin\"), ing\u00e9nieurs chez [Intel](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Intel \"Intel\"), inventent le [microprocesseur](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Microprocesseur \"Microprocesseur\"), ouvrant ainsi l'\u00e8re de la [micro-informatique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Micro-informatique \"Micro-informatique\"). |\n\n\n[modifier](https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=R%C3%A9volution_industrielle&action=edit) \n\n\nLa **r\u00e9volution industrielle** est le processus historique du XIXe\u00a0si\u00e8cle qui fait basculer une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 dominante [agraire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Agriculture \"Agriculture\") et [artisanale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Artisanat \"Artisanat\") vers une soci\u00e9t\u00e9 [commerciale](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Commerce \"Commerce\") et [industrielle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Industrie \"Industrie\"). Ainsi, cette transformation, tir\u00e9e par le [boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Histoire_des_bourses_de_valeurs#Le_rail_en_1847,_un_jeu_capital_o\u00f9_la_dette_tue \"Histoire des bourses de valeurs\"), affecte profond\u00e9ment l'[agriculture](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Agriculture \"Agriculture\")[[2]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#cite_note-2), l'[\u00e9conomie](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89conomie_(discipline) \"\u00c9conomie (discipline)\"), le [droit](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Droit \"Droit\"), la [politique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Politique \"Politique\"), la [soci\u00e9t\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Soci%C3%A9t%C3%A9_(sciences_sociales) \"Soci\u00e9t\u00e9 (sciences sociales)\") et l'[environnement](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Environnement \"Environnement\").\n\n\nL'id\u00e9e se fait jour sous la plume de l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais [Adolphe Blanqui](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Adolphe_Blanqui \"Adolphe Blanqui\") dans son *Essai sur les progr\u00e8s de la civilisation industrielle de 1828*, dans son *Histoire de l'\u00e9conomie politique*[[3]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#cite_note-3) de 1837 et dans son *Cours d'\u00e9conomie industrielle* de 1838. La premi\u00e8re occurrence connue de l'expression litt\u00e9rale \u00ab\u00a0r\u00e9volution industrielle\u00a0\u00bb en fran\u00e7ais serait dans *De l'industrie en Belgique* de Natalis Briavoine en 1839[[4]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#cite_note-4). Elle appara\u00eet en allemand en 1845 dans *La situation de la classe laborieuse en Angleterre* de [Friedrich Engels](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Friedrich_Engels \"Friedrich Engels\")[[5]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#cite_note-5). Vulgaris\u00e9e en Angleterre au XXe\u00a0si\u00e8cle par l'historien [Arnold Toynbee](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Arnold_Toynbee_(%C3%A9conomiste) \"Arnold Toynbee (\u00e9conomiste)\")[[6]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#cite_note-6), elle fait partie depuis du vocabulaire usuel.\n\n\nCertains historiens contestent, mais avoir obtenu un consensus autour de leur position, la validit\u00e9 scientifique de cette expression. Pour [Werner Sombart](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Werner_Sombart \"Werner Sombart\") (*Le Capitalisme moderne*, 1902), la \u00ab\u00a0r\u00e9volution industrielle\u00a0\u00bb est un ph\u00e9nom\u00e8ne ancien, qui commence en fait \u00e0 [Florence](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Florence \"Florence\") au XIVe\u00a0si\u00e8cle avec l'\u00e9mergence de la civilisation bourgeoise. [Fernand Braudel](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Fernand_Braudel \"Fernand Braudel\") fait observer que le caract\u00e8re brutal qu'implique le terme de \u00ab\u00a0r\u00e9volution industrielle\u00a0\u00bb ne peut *a priori* s'appliquer qu'au [Royaume-Uni](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Royaume-Uni \"Royaume-Uni\"). Pour les autres pays, le terme d'[industrialisation](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Industrialisation \"Industrialisation\") qualifie mieux un processus en r\u00e9alit\u00e9 assez progressif. Patrick Verley[[7]](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/R%C3%A9volution_industrielle#cite_note-7) insiste sur la continuit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, le moteur de la croissance de l'industrie, \u00e0 la fin du XVIIe\u00a0si\u00e8cle, r\u00e9sidant d'abord dans le dynamisme de la demande de biens de consommation, qui stimule en retour le [progr\u00e8s technique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Progr%C3%A8s_technique \"Progr\u00e8s technique\").\n\n\n\n\nCe document provient de \u00ab\u00a0<https:\/\/fr.wikipedia.org\/w\/index.php?title=R\u00e9volution_industrielle&oldid=213166341>\u00a0\u00bb.\n[Cat\u00e9gories](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Accueil \"Cat\u00e9gorie:Accueil\")\u202f: * [R\u00e9volution industrielle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:R%C3%A9volution_industrielle \"Cat\u00e9gorie:R\u00e9volution industrielle\")\n* [Histoire \u00e9conomique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Histoire_%C3%A9conomique \"Cat\u00e9gorie:Histoire \u00e9conomique\")\n* [Histoire du capitalisme](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Histoire_du_capitalisme \"Cat\u00e9gorie:Histoire du capitalisme\")\n* [Sociologie \u00e9conomique](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Sociologie_%C3%A9conomique \"Cat\u00e9gorie:Sociologie \u00e9conomique\")\n* [Arch\u00e9ologie industrielle](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Arch%C3%A9ologie_industrielle \"Cat\u00e9gorie:Arch\u00e9ologie industrielle\")\nCat\u00e9gories cach\u00e9es\u202f: * [Page en semi-protection longue](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_en_semi-protection_longue \"Cat\u00e9gorie:Page en semi-protection longue\")\n* [Article utilisant une Infobox](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_utilisant_une_Infobox \"Cat\u00e9gorie:Article utilisant une Infobox\")\n* [Article pouvant contenir un travail in\u00e9dit](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_pouvant_contenir_un_travail_in%C3%A9dit \"Cat\u00e9gorie:Article pouvant contenir un travail in\u00e9dit\")\n* [Article contenant un appel \u00e0 traduction en anglais](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_contenant_un_appel_%C3%A0_traduction_en_anglais \"Cat\u00e9gorie:Article contenant un appel \u00e0 traduction en anglais\")\n* [Article \u00e0 r\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_%C3%A0_r%C3%A9f%C3%A9rence_n%C3%A9cessaire \"Cat\u00e9gorie:Article \u00e0 r\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire\")\n* [Article \u00e0 r\u00e9f\u00e9rence souhait\u00e9e](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_%C3%A0_r%C3%A9f%C3%A9rence_souhait%C3%A9e \"Cat\u00e9gorie:Article \u00e0 r\u00e9f\u00e9rence souhait\u00e9e\")\n* [Cat\u00e9gorie Commons avec lien local identique sur Wikidata](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Cat%C3%A9gorie_Commons_avec_lien_local_identique_sur_Wikidata \"Cat\u00e9gorie:Cat\u00e9gorie Commons avec lien local identique sur Wikidata\")\n* [Page utilisant un mod\u00e8le Bases inactif](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_un_mod%C3%A8le_Bases_inactif \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant un mod\u00e8le Bases inactif\")\n* [Page utilisant P1417](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P1417 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P1417\")\n* [Page utilisant P8313](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P8313 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P8313\")\n* [Page utilisant P902](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P902 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P902\")\n* [Page utilisant P6404](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P6404 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P6404\")\n* [Page utilisant P1296](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P1296 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P1296\")\n* [Page utilisant P6058](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P6058 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P6058\")\n* [Page utilisant P3222](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P3222 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P3222\")\n* [Page utilisant P4342](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P4342 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P4342\")\n* [Page utilisant P3365](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P3365 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P3365\")\n* [Page utilisant P3219](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_utilisant_P3219 \"Cat\u00e9gorie:Page utilisant P3219\")\n* [Page pointant vers des bases externes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_pointant_vers_des_bases_externes \"Cat\u00e9gorie:Page pointant vers des bases externes\")\n* [Page pointant vers des dictionnaires ou encyclop\u00e9dies g\u00e9n\u00e9ralistes](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Page_pointant_vers_des_dictionnaires_ou_encyclop%C3%A9dies_g%C3%A9n%C3%A9ralistes \"Cat\u00e9gorie:Page pointant vers des dictionnaires ou encyclop\u00e9dies g\u00e9n\u00e9ralistes\")\n* [Article de Wikip\u00e9dia avec notice d'autorit\u00e9](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_Wikip%C3%A9dia_avec_notice_d%27autorit%C3%A9 \"Cat\u00e9gorie:Article de Wikip\u00e9dia avec notice d'autorit\u00e9\")\n* [Portail:Industrie\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Industrie\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Industrie\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:\u00c9conomie\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:%C3%89conomie\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:\u00c9conomie\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Technologies\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Technologies\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Technologies\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Soci\u00e9t\u00e9\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Soci%C3%A9t%C3%A9\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Soci\u00e9t\u00e9\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:XIXe si\u00e8cle\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:XIXe_si%C3%A8cle\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:XIXe si\u00e8cle\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:\u00c9poque contemporaine\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:%C3%89poque_contemporaine\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:\u00c9poque contemporaine\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Histoire\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Histoire\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Histoire\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Transports\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Transports\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Transports\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Sociologie\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Sociologie\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Sociologie\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Sciences humaines et sociales\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Sciences_humaines_et_sociales\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Sciences humaines et sociales\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Lib\u00e9ralisme\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Lib%C3%A9ralisme\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Lib\u00e9ralisme\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Politique\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Politique\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Politique\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Royaume-Uni\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Royaume-Uni\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Royaume-Uni\/Articles li\u00e9s\")\n* [Portail:Europe\/Articles li\u00e9s](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Portail:Europe\/Articles_li%C3%A9s \"Cat\u00e9gorie:Portail:Europe\/Articles li\u00e9s\")\n* [Bon article en finnois](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Bon_article_en_finnois \"Cat\u00e9gorie:Bon article en finnois\")\n* [Article de qualit\u00e9 en catalan](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_catalan \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en catalan\")\n* [Article de qualit\u00e9 en swahili](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cat%C3%A9gorie:Article_de_qualit%C3%A9_en_swahili \"Cat\u00e9gorie:Article de qualit\u00e9 en swahili\")\n\n\n\n\n\n\n* La derni\u00e8re modification de cette page a \u00e9t\u00e9 faite le 8 mars 2024 \u00e0 16:08.\n* [Droit d'auteur](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Citation_et_r%C3%A9utilisation_du_contenu_de_Wikip%C3%A9dia \"Droit d'auteur\") : les textes sont disponibles sous [licence Creative Commons attribution, partage dans les m\u00eames conditions](https:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by-sa\/4.0\/deed.fr \"Licence Creative Commons Attribution - partage dans les m\u00eames conditions 4.0 international\") ; d\u2019autres conditions peuvent s\u2019appliquer. Voyez les [conditions d\u2019utilisation](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Policy:Terms_of_Use\/fr \"Conditions d\u2019utilisation de la Wikimedia Foundation\") pour plus de d\u00e9tails, ainsi que les [cr\u00e9dits graphiques](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Cr%C3%A9dits_graphiques \"Droit d'auteur de certaines ic\u00f4nes\"). En cas de r\u00e9utilisation des textes de cette page, voyez [comment citer les auteurs et mentionner la licence](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Sp%C3%A9cial:Citer\/R%C3%A9volution_industrielle \"Citer ou r\u00e9utiliser cette page\").\nWikipedia\u00ae est une marque d\u00e9pos\u00e9e de la [Wikimedia Foundation, Inc.](https:\/\/wikimediafoundation.org\/ \"Wikimedia Foundation\"), organisation de bienfaisance r\u00e9gie par le paragraphe [501(c)(3)](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/501c \"501c\") du code fiscal des \u00c9tats-Unis.\n\n\n* [Politique de confidentialit\u00e9](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Privacy_policy\/fr)\n* [\u00c0 propos de Wikip\u00e9dia](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:%C3%80_propos_de_Wikip%C3%A9dia)\n* [Avertissements](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip%C3%A9dia:Avertissements_g%C3%A9n%C3%A9raux)\n* [Contact](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Wikip\u00e9dia:Contact)\n* [Code de conduite](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Universal_Code_of_Conduct)\n* [D\u00e9veloppeurs](https:\/\/developer.wikimedia.org)\n* [Statistiques](https:\/\/stats.wikimedia.org\/#\/fr.wikipedia.org)\n* [D\u00e9claration sur les t\u00e9moins (cookies)](https:\/\/foundation.wikimedia.org\/wiki\/Special:MyLanguage\/Policy:Cookie_statement)\n* [Version mobile](https:\/\/fr.m.wikipedia.org\/w\/index.php?title=R%C3%A9volution_industrielle&mobileaction=toggle_view_mobile)\n\n\n* \n* \n\n\n\n\n\n\n\n* Activer ou d\u00e9sactiver la limitation de largeur du contenu\n\n\n\n\n\n\n"},{"article_id":11,"url":"https:\/\/medium.com\/towards-data-science\/automated-detection-of-data-quality-issues-54a3cb283a91","title":"Data Quality Error Detection powered by LLMs | by Simon Grah | Mar, 2024 | Towards Data Science","image":"https:\/\/miro.medium.com\/v2\/resize:fill:88:88\/1*CDlge1Xe4sSvIgAbC-1Ttg.png","description":"This article is the second in a series about cleaning data using Large Language Models (LLMs), with a focus on identifying errors in tabular data sets. The sketch outlines the methodology we\u2019ll\u2026","text":"Data Quality Error Detection powered by LLMs | by Simon Grah | Mar, 2024 | Towards Data Science[Open in app](https:\/\/rsci.app.link\/?%24canonical_url=https%3A%2F%2Fmedium.com%2Fp%2F54a3cb283a91&%7Efeature=LoOpenInAppButton&%7Echannel=ShowPostUnderCollection&source=---two_column_layout_nav----------------------------------)[Sign up](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=register&redirect=https%3A%2F%2Ftowardsdatascience.com%2Fautomated-detection-of-data-quality-issues-54a3cb283a91&source=post_page---two_column_layout_nav-----------------------global_nav-----------)\n\n[Sign in](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=login&redirect=https%3A%2F%2Ftowardsdatascience.com%2Fautomated-detection-of-data-quality-issues-54a3cb283a91&source=post_page---two_column_layout_nav-----------------------global_nav-----------)\n\n[Write](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=register&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2Fnew-story&source=---two_column_layout_nav-----------------------new_post_topnav-----------)[Sign up](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=register&redirect=https%3A%2F%2Ftowardsdatascience.com%2Fautomated-detection-of-data-quality-issues-54a3cb283a91&source=post_page---two_column_layout_nav-----------------------global_nav-----------)\n\n[Sign in](https:\/\/medium.com\/m\/signin?operation=login&redirect=https%3A%2F%2Ftowardsdatascience.com%2Fautomated-detection-of-data-quality-issues-54a3cb283a91&source=post_page---two_column_layout_nav-----------------------global_nav-----------)\n\nData Quality Error Detection powered by LLMs\n============================================\n\n[Simon Grah](https:\/\/medium.com\/@simon.grah?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)\n\n\u00b7[Follow](https:\/\/medium.com\/m\/signin?actionUrl=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F_%2Fsubscribe%2Fuser%2Fa659afe1d037&operation=register&redirect=https%3A%2F%2Ftowardsdatascience.com%2Fautomated-detection-of-data-quality-issues-54a3cb283a91&user=Simon+Grah&userId=a659afe1d037&source=post_page-a659afe1d037----54a3cb283a91---------------------post_header-----------)\n\nPublished in[Towards Data Science](https:\/\/towardsdatascience.com\/?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)\u00b717 min read\u00b73 days ago--\n\n1\n\nListen\n\nShare\n\nThis article is the second in a series about cleaning data using Large Language Models (LLMs), with a focus on identifying errors in tabular data sets.\n\nThe sketch outlines the methodology we\u2019ll explore in this article, which focuses on evaluating the Data Dirtiness Score of a tabular data set with minimal human involvement.\n\nThe Data Dirtiness Score\n========================\n\nReaders are encouraged to first review the introductory article on the [Data Dirtiness Score](https:\/\/medium.com\/p\/fe2ca5678d40), which explains the key assumptions and demonstrates how to calculate this score.\n\nAs a quick refresher, the *Data Dirtiness Score* estimates the expected proportion of cells in a data set that contain errors. Here are the key hypotheses behind this metric:\n\n* **Data errors are related to violated constraints.**\n* If there are **no expectations**, there is **no effect on the score**.\n* **Data problems** can be **pinpointed to specific cell**s.\n* Each **data error** is assigned a **confidence score**.\n* **Every cell has an equal impact** on the overall score.\n\nThe initial step in this process involves identifying and cataloguing data inaccuracies present within the data set.\n\nThe Importance of Detecting Data Quality Issues Automatically\n=============================================================\n\nDetecting data issues is crucial in the process but challenging due to several factors:\n\n* **High Human Labelling Cost**: Identifying data errors often needs significant input from data professionals (like scientists, engineers, and analysts) or subject matter experts (SMEs). This requires a lot of time and is expensive.\n* **Lack of Enthusiasm Among Data Practitioners for this Grunt Wor**k: It\u2019s no secret that many in the field view data cleaning as a less appealing aspect of their work. Seen as a precursor to more engaging activities such as modelling, building modern data stacks or answering business queries, data cleaning often falls lower on the priority list, leading to procrastination or, in some cases, completely ignored until critical issues arise.\n* **SME Limitations**: SMEs have valuable knowledge but might lack technical skills like SQL or programming. While no-code and low-code tools help to some extent, they haven\u2019t been fully adopted and might not cover all data management aspects, such as version control.\n* **The Expertise Gap**: Effective data cleaning transcends basic skill sets, requiring specialised expertise. The lack of training and the general disinterest in data preparation mean that many practitioners may only identify superficial errors, missing more complex issues that require a deeper understanding of data cleaning.\n\nDespite the inherent challenges, advancements in the field of Large Language Models (LLMs) offer promising solutions for automating the identification of straightforward data issues and uncovering more intricate data quality problems.\n\nData Error Detection powered by LLMs\n====================================\n\nLarge language models are becoming invaluable tools in automating the detection of data quality issues, serving as an efficient starting point for a productive human-in-the-loop iterative process. Models, such as those discussed in papers like [Jellyfish: A Large Language Model for Data Preprocessing](https:\/\/www.semanticscholar.org\/reader\/7e17ef56273063dfa838de30b7cc0546b2e5ee10), [Can language models automate data wrangling?](http:\/\/josephorallo.webs.upv.es\/escrits\/MLJ-DataWranglingAutomation.pdf) and [Large Language Models as Data Preprocessors](https:\/\/arxiv.org\/abs\/2308.16361), demonstrate their potential to automate constraint generation and data error detection. This automation doesn\u2019t replace human intervention but rather enhances it, allowing for the review and adjustment of automated constraints by either addressing issues directly or modifying confidence scores to reflect the uncertainty inherent in data error detection.\n\nLLMs are particularly well-suited for detecting data quality issues due to their extensive training on a diverse range of internet content, including a vast array of domain knowledge and numerous examples of code reviews related to data quality issues. This training enables LLMs to identify data errors based on textual content without the need for explicitly defined rules. By converting tabular data sets into plain text (called *serialisation*), LLMs can scrutinise data much like a team of experienced humans, leveraging their \u201ccompressed\u201d internet knowledge to pinpoint errors. This extensive training allows them to identify potential errors in human-readable data sets, such as CSV files, with a level of intuition that mimics human expertise. Moreover, any gaps in domain-specific knowledge can be bridged through techniques like Retrieval-Augmented Generation (RAG) or by tailoring the model\u2019s prompts to the specific nature of the data set.\n\nAnother key advantage of employing LLMs in data error detection is their ability to handle the inherent uncertainty associated with data quality issues. Not all errors are straightforward, and even experts can sometimes disagree on what constitutes a data issue. LLMs can assign confidence scores to their findings, like a human does based on a mix of intuition and experience, reflecting the estimated likelihood of an error.\n\nThe challenge of generalising error detection across diverse data sets and potential issues is considerable. Traditional methods often resort to an extensive set of decision rules or a combination of specialised machine learning models to address various scenarios, such as checking the validity of addresses and phone numbers or anomaly detection. This is where LLMs shine, offering a more adaptable and less labour-intensive alternative. Their ability to understand and identify a wide range of data quality issues without extensive rule-based systems or domain-specific models makes them an invaluable tool. The analogy with the advantages of Machine Learning approaches over traditional business rules or statistical methods is quite intriguing. The adoption of machine learning has been driven by its relative ease of use and adaptability across different use cases, requiring less domain-specific knowledge and time to implement.\n\nNext, we will demonstrate this approach through a practical example.\n\nA Case Study\n============\n\nIn the previous article, we explored the concept of the [Data Dirtiness Score](https:\/\/medium.com\/p\/fe2ca5678d40) using a data set example from the book [Cleaning Data for Effective Data Science](https:\/\/github.com\/PacktPublishing\/Cleaning-Data-for-Effective-Data-Science). The data set in question is as follows:\n\n\n```\nStudent#,Last Name,First Name,Favorite Color,Age1,Johnson,Mia,periwinkle,122,Lopez,Liam,blue,green,133,Lee,Isabella,,114,Fisher,Mason,gray,-15,Gupta,Olivia,9,1026,,Robinson,,Sophia,,blue,,12\n```\nData errors were already pointed out. Now, we want to explore how we can use a Large Language Model, specifically `GPT-4`, to automatically find these errors. This new method offers a modern way to spot issues in data sets but comes with possible risks such as privacy concerns when using external APIs. However, this can work with any LLMs, not just `GPT-4`, although the effectiveness might vary depending on the model's capabilities.\n\nPreliminary Step: Retrieve Table Annotation\n===========================================\n\nTo assist the model in identifying data inconsistencies, it\u2019s beneficial to provide additional context about the data frame. This is precisely the role of a [data catalog](https:\/\/www.datagalaxy.com\/en\/blog\/what-is-a-data-catalog\/), which, although a broad topic, we will simplify to focus solely on the essential context information that a LLM requires to detect data errors when examining batches of data set rows.\n\nThe key metadata needed includes:\n\n* An overview of the **table**, including its **description and purpose**.\n* A clear **understanding** of each **column\u2019s meaning and type**.\n\nGiven the frequent absence of data catalogs or reliable documentation in organisations, we\u2019ll explore how to use LLMs to speed up this process. This process is known as *Table Annotation*, which involves identifying semantic information about table elements, including columns, their relationships, and the entities within the cells. For further details, refer to sources such as [Column Type Annotation using ChatGPT](https:\/\/arxiv.org\/abs\/2306.00745), [Annotating Columns with Pre-trained Language Models](https:\/\/paperswithcode.com\/paper\/annotating-columns-with-pre-trained-language), or [SOTAB: The WDC Schema.org Table Annotation Benchmark](https:\/\/paperswithcode.com\/paper\/sotab-the-wdc-schema-org-table-annotation).\n\nHere\u2019s the prompt I use:\n\n\n```\nAnalyse the table below and provide schema annotations based on Schema.org standards.Student#,Last Name,First Name,Favorite Color,Age1,Johnson,Mia,periwinkle,122,Lopez,Liam,blue,green,133,Lee,Isabella,,114,Fisher,Mason,gray,-15,Gupta,Olivia,9,1026,,Robinson,,Sophia,,blue,,12Follow these steps:1. Identify the overall semantic type of the table.2. Provide a short description of each column.3. Annotate each column with its semantic type from Schema.org.4. Determine the most suitable data type for each column (after data cleaning).Summarise the table schema as follows:- Table Semantic Type: <type>- Column: <name>, Description: <description>, Semantic Type: <Schema.org type>, Pandas Type: <Pandas data type>\n```\nIn the prompt instructions, I direct the model to analyse the provided table (or an overview of the table) and to suggest annotations following the [Schema.org](https:\/\/schema.org\/) standards. Specifically, the output should include:\n\n* The **table\u2019s semantic type**\n* A brief **description** of each **column**\n* The **column\u2019s annotation type** from Schema.org, where applicable\n* The ideal or best-suited **data types for each column**, regardless of data issues in the provided text serialisation\n\nThe response is then formatted to provide a clear and structured summary that can be reused as context in subsequent prompts:\n\n\n```\nSummarise the table schema as follows:- Table Semantic Type: <type>- Column: <name>, Description: <description>, Semantic Type: <Schema.org type>, Pandas Type: <Pandas data type>\n```\nThe table is incorporated using a `{table}` placeholder in the prompt. The typical method involves converting tabular data into text through serialisation, as discussed in [Large Language Models(LLMs) on Tabular Data: Prediction, Generation, and Understanding -- A Survey](https:\/\/arxiv.org\/abs\/2402.17944?utm_campaign=Data_Elixir&utm_source=Data_Elixir_475).\n\nHere is a sample response from `GPT-4`:\n\n\n```\n- Table Semantic Type: Person- Column: Student#, Description: Unique identifier for each student, Semantic Type: identifier, Pandas Type: int- Column: Last Name, Description: Family name of the student, Semantic Type: familyName, Pandas Type: string- Column: First Name, Description: Given name of the student, Semantic Type: givenName, Pandas Type: string- Column: Favorite Color, Description: Preferred color of the student, Semantic Type: color (custom), Pandas Type: string (or list if cleaned for multiple values)- Column: Age, Description: Age of the student, Semantic Type: age, Pandas Type: int (after cleaning invalid entries)\n```\nResponses may vary slightly but are generally consistent for such a straightforward example. The aim here is to accelerate the initial process rather than fully automate it. Thus, this can be seen as a preliminary draft, which can then be refined with insights from our knowledge and external context from subject matter experts (SMEs).\n\nNow, with some context about the table, let\u2019s explore how to automatically identify data quality issues.\n\nSniffing Data Errors with LLMs\n==============================\n\nTo start, I suggest a prompt that will help identify data quality issues in a given table.\n\n\n```\nTask: Analyse the provided table to identify and document data quality issues.Below are common data quality issues to guide your analysis. However, you may also identify other relevant issues:- Ingestion errors- Typecasting issues- Duplicates- Date parsing issues- Character encoding problems- Missing values- Typos\/spelling mistakes- Anomalies\/outliers- Conversion errors and inconsistent units- Privacy concerns (e.g., exposed PII)- Domain-specific errors (e.g., invalid formats for addresses, phone numbers, emails)Instructions:1. Examine silently the table and its metadata.2. Line by line, identify potential data quality issues without coding.3. Document each issue, including: - Nature and description of the issue - Expected correct state - Violated constraint - Confidence level in your assessment using ordinal categories: `low`, `medium`, `high` and `certain`. - Specific location of the issue in the table (use 'None' for table-wide issues): Index and Column names.Provided Data:Table: ,Student#,Last Name,First Name,Favorite Color,Age0,1,Johnson,Mia,periwinkle,121,2,Lopez,Liam,blue,green,132,3,Lee,Isabella,,113,4,Fisher,Mason,gray,-14,5,Gupta,Olivia,9,1025,6,,Robinson,,Sophia,,blue,,12Metadata:- Table Semantic Type: Person- Column: Student#, Description: Unique identifier for each student, Semantic Type: identifier, Pandas Type: int or string- Column: Last Name, Description: Family name of the student, Semantic Type: familyName, Pandas Type: string- Column: First Name, Description: Given name of the student, Semantic Type: givenName, Pandas Type: string- Column: Favorite Color, Description: Preferred color of the student, Semantic Type: color (custom), Pandas Type: string (or list if cleaned for multiple values)- Column: Age, Description: Age of the student, Semantic Type: age, Pandas Type: int (after cleaning invalid entries)Detected Data Issues:\n```\nThe initial part of the prompt sets the task\u2019s objective and lists examples of common data issues, such as ingestion errors, duplicates, and privacy concerns, among others. **This list is not exhaustive, and you\u2019re encouraged to add more relevant types based on your table\u2019s context to guide the analysis.**\n\nNext, the prompt details step-by-step instructions following a [Chain-of-Thoughts](https:\/\/learnprompting.org\/docs\/intermediate\/chain_of_thought) approach, ensuring the model methodically analyses the table and its metadata before identifying data issues line by line, mirroring human analysis. This process is meant to be conducted without coding, to maintain simplicity and broad applicability. This is crucial because, although models like `GPT-4` with analytics capabilities can perform useful iterative coding sessions, relying solely on textual analysis promotes generalisation.\n\nUpon detecting a potential data issue, the prompt instructs documenting the following details:\n\n* The **nature and description of the issue**\n* The **expected correct state**\n* The **violated constraint**\n* A **confidence level** in the assessment using ordinal categories: `low`, `medium`, `high` and `certain`.\n* The **specific location of the issue** in the table, using \u2018None\u2019 for table-wide issues, with Index and Column names for reference.\n\nThe table and its metadata are provided within the prompt, with an index added to each row to aid the model in pinpointing the exact locations of errors.\n\n\n> *For large tables, this prompt can be applied in batches to cover the entire data set, with findings aggregated to identify all data quality issues.*\n> \n> \n\nHere is an example of the output this prompt can generate, formatted as a report detailing identified data issues, each with a description, expected state, violated constraint, confidence level, and location.\n\n\n```\n1. Issue: Incorrect value format in \"Favorite Color\" column - Nature and Description: The entry \"blue,green\" in the \"Favorite Color\" column for the second row appears to contain two colors instead of one, suggesting a possible ingestion or data entry error. - Expected Correct State: Each cell under the \"Favorite Color\" column should contain only one color. - Violated Constraint: Single value constraint. - Confidence Level: High - Specific Location: Index 1, Column \"Favorite Color\"2. Issue: Missing value in \"Favorite Color\" and \"Age\" columns - Nature and Description: The third row has a missing value for \"Favorite Color\", and the sixth row has missing values for both \"Last Name\" and \"Favorite Color\". - Expected Correct State: No missing values in any of the columns. - Violated Constraint: Non-null constraint. - Confidence Level: Certain - Specific Location: Index 2, Column \"Favorite Color\"; Index 5, Columns \"Last Name\", \"Favorite Color\"3. Issue: Negative value in \"Age\" column - Nature and Description: The fourth row has an age of \"-1\", which is not possible and indicates a data entry error. - Expected Correct State: Age values should be positive integers. - Violated Constraint: Age value range (greater than 0). - Confidence Level: Certain - Specific Location: Index 3, Column \"Age\"4. Issue: Misplaced values in \"Favorite Color\" and \"Age\" columns - Nature and Description: In the fifth row, what appears to be an age (\"9\") is placed in the \"Favorite Color\" column, and an unlikely age (\"102\") is in the \"Age\" column, suggesting a possible shifting or misplacement of values. - Expected Correct State: Age should be a reasonable positive integer, and favorite color should be a string denoting a color. - Violated Constraint: Data type and value range constraint. - Confidence Level: High - Specific Location: Index 4, Columns \"Favorite Color\", \"Age\"5. Issue: Inconsistent formatting in row entries - Nature and Description: The sixth row contains additional commas, which might indicate incorrect splitting or entry of the data, leading to misalignment of the values with their respective columns. - Expected Correct State: Each row should consistently follow the format defined by the column headers without extra delimiters. - Violated Constraint: Data format and consistency constraint. - Confidence Level: High - Specific Location: Index 5, Entire row\n```\nThe next step is converting these identified issues into a Python object for easier calculation of the *Data Dirtiness Score*.\n\nConverting Identified Data Issues into the Correct Format\n=========================================================\n\nThis section focuses on transforming the previously identified data issues from plain text descriptions into Python objects. These objects should adhere to the structure defined by the `DataIssue` class:\n\n\n```\n@dataclassclass DataIssue: type\\_of\\_issue: str expectation: str constraint\\_violated: str confidence\\_score: str # `low`, `medium`, `high` or `certain` location: List[Tuple] # Cell positions as (Index, Column). Use None for row\/column-wide issues.\n```\nHere is the prompt I use:\n\n\n```\nTask: Document data table issues using the provided `DataIssue` class.For each identified issue and its description, document it using the provided `DataIssue` class structure. ```pythonfrom dataclasses import dataclassfrom typing import List, Tuple@dataclassclass DataIssue: type\\_of\\_issue: str expectation: str constraint\\_violated: str confidence\\_score: str # `low`, `medium`, `high` or `certain` location: List[Tuple] # Cell positions as (Index, Column). Use None for row\/column-wide issues.Instructions:1. Review all identified issues provided and their descriptions silently.2. For each issue, instantiate it using the provided `DataIssue` class structure. 3. Return only the code.4. Once the code has been validated, stop generation.Identified issues:{issues\\_found}Your code here:\n```\nThe goal is to generate Python code representing each data issue as a `DataIssue` object without redundant text. The identified issues are injected into the prompt using the placeholder `{issues_found}`.\n\nExample output:\n\n\n```\nissue1 = DataIssue( type\\_of\\_issue=\"Incorrect value format\", expectation=\"Each cell under 'Favorite Color' should contain only one color\", constraint\\_violated=\"Single value constraint\", confidence\\_score=\"high\", location=[(1, \"Favorite Color\")])issue2 = DataIssue( type\\_of\\_issue=\"Missing value\", expectation=\"No missing values in any columns\", constraint\\_violated=\"Non-null constraint\", confidence\\_score=\"certain\", location=[(2, \"Favorite Color\"), (5, \"Last Name\"), (5, \"Favorite Color\")])issue3 = DataIssue( type\\_of\\_issue=\"Negative value\", expectation=\"Age values should be positive integers\", constraint\\_violated=\"Age value range (greater than 0)\", confidence\\_score=\"certain\", location=[(3, \"Age\")])issue4 = DataIssue( type\\_of\\_issue=\"Misplaced values\", expectation=\"Age should be a reasonable positive integer, and favorite color should be a string denoting a color\", constraint\\_violated=\"Data type and value range constraint\", confidence\\_score=\"high\", location=[(4, \"Favorite Color\"), (4, \"Age\")])issue5 = DataIssue( type\\_of\\_issue=\"Inconsistent formatting\", expectation=\"Each row should consistently follow the format defined by the column headers without extra delimiters\", constraint\\_violated=\"Data format and consistency constraint\", confidence\\_score=\"high\", location=[(5, None)] # None indicates entire row issue)\n```\nThe final step involves converting the `location` attribute from lists of tuples to `numpy` arrays, which is detailed in the appendix.\n\nWith all elements in place, we can now calculate the *Data Dirtiness Score*.\n\nCalculation of the Data Dirtiness Score and Comparison with Ground Truth\n========================================================================\n\nLet\u2019s revisit the function from the previous article, `compute_data_dirtiness_score`, which uses a list of `DataIssue` objects mentioned earlier.\n\n\n```\ncompute\\_data\\_dirtiness\\_score(data\\_issues)\n```\n\n> *Data Dirtiness Score: 28.33%*\n> \n> \n\nUsing the `GPT-4` model, we estimated the score to be around 28% for this sample. This is fairly close to the \"ground truth\" score of 31.87%.\n\nTo understand the discrepancy between these scores, let\u2019s delve into more detailed metrics on data issue detection. In addition to the overall score, we have matrices of cell issue probabilities for both the ground truth and the model\u2019s estimates.\n\nBelow is the ground truth matrix, with columns and indices added for clarity:\n\n\n```\n Student# Last Name First Name Favorite Color Age0 0.00 0.0 0.00 0.00 0.001 0.00 0.0 0.00 0.75 0.002 0.00 0.0 0.00 1.00 0.003 0.00 0.0 0.00 0.00 1.004 0.00 0.0 0.00 0.75 0.755 0.75 1.0 0.75 1.00 0.75\n```\nAnd here is the matrix of probabilities estimated by the model:\n\n\n```\n Student# Last Name First Name Favorite Color Age0 0.0 0.0 0.00 0.0000 0.001 0.0 0.0 0.00 0.7500 0.002 0.0 0.0 0.00 1.0000 0.003 0.0 0.0 0.00 0.0000 1.004 0.0 0.0 0.25 0.8125 0.755 1.0 1.0 1.00 1.0000 1.00\n```\nThough the matrices appear similar at first glance, we can apply threshold-based metrics such as `accuracy`, `recall`, `precision`, and `F1-score` to get a clearer picture. These metrics provide a straightforward evaluation of the model's performance by considering a cell problematic if the model's likelihood exceeds 0. Here are the metrics obtained:\n\nThe model correctly identified 91% of problematic cells (`recall`), and all of its error predictions were accurate (`precision`).\n\nThe model missed one particular issue: \u201cThe `Favorite Color` and `First Name` fields might be swapped, considering `Olivia` can be both a name and a colour.\" This was deemed improbable with a `low` confidence score, suggesting `Olivia` is more likely the `First Name` rather than the `Favorite Color`. Consequently, even though this potential issue was overlooked, its minimal confidence score lessened its impact on the overall Data Dirtiness Score. This explains why the two scores are relatively close despite this omission.\n\nIn summary, this approach, based on large language models (LLMs), offers a method for detecting data quality issues in a data frame. While this method may not yet be fully automated and might need manual adjustments, it\u2019s hoped that it will expedite the detection of data errors and the calculation of the *Data Dirtiness Score* for tabular data sets.\n\nNext Steps and Challenges\n=========================\n\nI use a two-step process to generate the issues as code. This is done because I have found this adds more stability over a one-in-all solution, i.e. scanning data set and metadatas and outputs data issues directly in right code format. This doesn\u2019t imply it\u2019s impossible, but I\u2019ve chosen to divide this step into two phases to improve robustness for the time being.\n\nAn issue we face concerns managing large data sets, both in terms of the number of rows and columns. Despite recent advancements, LLMs still face limitations regarding the input context window and the length of generated content. These constraints limit the size of the table that can be serialised into the prompt for analysis and the length of the data issue report produced by the model. How to divide a data frame based on its size and the model\u2019s capabilities is a question that arises.\n\nIn certain scenarios, the lack of general context can be problematic, such as when identifying duplicate rows in a database or detecting spelling errors without a broad understanding of the column values. For instance, in cases where duplicates are not straightforward, a common approach is **Entity Matching**. This technique is particularly useful in data cleaning processes and has seen advancements through the use of Large Language Models. Relevant research in this area includes studies like [Entity Matching using Large Language Models](https:\/\/www.semanticscholar.org\/paper\/Entity-Matching-using-Large-Language-Models-Peeters-Bizer\/13c2ae7831c0f1579bc8c6f1a31c9aa8689e24a8) and [Can Foundation Models Wrangle Your Data?](https:\/\/arxiv.org\/abs\/2205.09911), along with [Large Language Models as Data Preprocessors](https:\/\/arxiv.org\/abs\/2308.16361) and [Jellyfish: A Large Language Model for Data Preprocessing](https:\/\/www.semanticscholar.org\/reader\/7e17ef56273063dfa838de30b7cc0546b2e5ee10).\n\nEnsemble methods in machine learning, which involve combining multiple models, can enhance performance and stability. This approach can be applied by running several LLMs simultaneously to identify issues in a data set. It\u2019s beneficial to vary the prompts and settings for each LLM to ensure a diverse range of insights. Additionally, assigning specific error types, like spelling mistakes, to individual models can make the process more efficient. While this method can lead to more reliable results by dividing the task into smaller parts, it also increases both the cost and the complexity of the software. By gathering all the identified data issues, we can improve our chances of finding errors (increasing recall) but might also identify more false errors (decreasing precision). However, reviewing these identified errors is generally less time-consuming than finding them in the first place.\n\nThe ability of LLMs to interact directly with databases, similar to the code analysis capability in `ChatGPT-4`, opens up a wider range of possibilities for detecting data errors. A challenge here is automating this process, as the model may deviate from its intended path without sufficient guidance.\n\nDespite all the challenges, it is already quite promising what we can achieve with such as simple approach. With more work on engineering, I hope we can very soon provide a more robust solution to cover larger data sets and fully automate the detection process.\n\nThe next article will discuss automated data repair or, at the very least, suggest solutions for repair pending validation.\n\nReferences\n==========\n\n* [Data Dirtiness Score](https:\/\/medium.com\/p\/fe2ca5678d40)\n* [Jellyfish: A Large Language Model for Data Preprocessing](https:\/\/www.semanticscholar.org\/reader\/7e17ef56273063dfa838de30b7cc0546b2e5ee10)\n* [Can language models automate data wrangling?](http:\/\/josephorallo.webs.upv.es\/escrits\/MLJ-DataWranglingAutomation.pdf)\n* [Large Language Models as Data Preprocessors](https:\/\/arxiv.org\/abs\/2308.16361)\n* [Column Type Annotation using ChatGPT](https:\/\/arxiv.org\/abs\/2306.00745)\n* [Annotating Columns with Pre-trained Language Models](https:\/\/paperswithcode.com\/paper\/annotating-columns-with-pre-trained-language)\n* [SOTAB: The WDC Schema.org Table Annotation Benchmark](https:\/\/paperswithcode.com\/paper\/sotab-the-wdc-schema-org-table-annotation)\n* [Large Language Models(LLMs) on Tabular Data: Prediction, Generation, and Understanding \u2014 A Survey](https:\/\/arxiv.org\/abs\/2402.17944?utm_campaign=Data_Elixir&utm_source=Data_Elixir_475)\n* [Entity Matching using Large Language Models](https:\/\/www.semanticscholar.org\/paper\/Entity-Matching-using-Large-Language-Models-Peeters-Bizer\/13c2ae7831c0f1579bc8c6f1a31c9aa8689e24a8)\nAppendix\n========\n\nThe section explains how to transform the `location` attribute of a `DataIssue` object, which comes from a LLM, into a different format. This transformation changes a list of tuples, which represent cell positions, into a `numpy`array. This array acts as a mask for those cell positions.Here's a basic example using the `Students` data set:\n\n\n```\ncreate\\_mask\\_from\\_list\\_of\\_cell\\_positions( shape=dataset\\_shape, list\\_of\\_cell\\_positions=[(4, 'Favorite Color'), (4, 'Age')], columns=columns)\n```\n\n```\narray([[0, 0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 1, 1], [0, 0, 0, 0, 0]], dtype=int8)\n```\nBelow are the function definitions:\n\n\n```\ndef validate\\_cell\\_position( cell\\_position: Union[ Tuple[int, int], Tuple[None, int], Tuple[int, None], Tuple[None, None] ], columns: List[str] = None,) -> Tuple[int, int]: \"\"\" Validate the cell position and convert column names to indices if necessary. \"\"\" if not isinstance(cell\\_position, tuple): raise ValueError(\"Cell position must be a tuple\") # Convert column name to index if columns are provided if isinstance(cell\\_position[1], str): if columns is None: raise ValueError( \"Column names must be provided to create a mask based on column names\" ) column\\_index = columns.index(cell\\_position[1]) return (cell\\_position[0], column\\_index) return cell\\_positiondef set\\_mask\\_values(mask: np.ndarray, cell\\_position: Tuple[int, int]): \"\"\" Set values in the mask based on the cell position. \"\"\" row\\_index, col\\_index = cell\\_position if row\\_index is None: mask[:, col\\_index] = 1 elif col\\_index is None: mask[row\\_index, :] = 1 else: mask[row\\_index, col\\_index] = 1def create\\_mask\\_from\\_list\\_of\\_cell\\_positions( shape: Tuple[int, int], list\\_of\\_cell\\_positions: List[Tuple], columns: List[str] = None,) -> np.ndarray: \"\"\" Create a mask array based on a list of cell positions. \"\"\" mask = np.zeros(shape=shape, dtype=np.int8) for cell\\_position in list\\_of\\_cell\\_positions: validated\\_position = validate\\_cell\\_position(cell\\_position, columns) set\\_mask\\_values(mask, validated\\_position) return mask\n```\n[Data Quality](https:\/\/medium.com\/tag\/data-quality?source=post_page-----54a3cb283a91---------------data_quality-----------------)[Llm](https:\/\/medium.com\/tag\/llm?source=post_page-----54a3cb283a91---------------llm-----------------)[Data Cleaning](https:\/\/medium.com\/tag\/data-cleaning?source=post_page-----54a3cb283a91---------------data_cleaning-----------------)[Data Science](https:\/\/medium.com\/tag\/data-science?source=post_page-----54a3cb283a91---------------data_science-----------------)[Deep Dives](https:\/\/medium.com\/tag\/deep-dives?source=post_page-----54a3cb283a91---------------deep_dives-----------------)--\n\n--\n\n1\n\n[Follow](https:\/\/medium.com\/m\/signin?actionUrl=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F_%2Fsubscribe%2Fuser%2Fa659afe1d037&operation=register&redirect=https%3A%2F%2Ftowardsdatascience.com%2Fautomated-detection-of-data-quality-issues-54a3cb283a91&user=Simon+Grah&userId=a659afe1d037&source=post_page-a659afe1d037----54a3cb283a91---------------------follow_profile-----------)[Written by Simon Grah\n---------------------](https:\/\/medium.com\/@simon.grah?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)[263 Followers](https:\/\/medium.com\/@simon.grah\/followers?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)\u00b7Writer for [Towards Data Science](https:\/\/towardsdatascience.com\/?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)Data Quality Manager - Freelance - <https:\/\/www.linkedin.com\/in\/simon-grah-a91812147\/>\n\n[Follow](https:\/\/medium.com\/m\/signin?actionUrl=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F_%2Fsubscribe%2Fuser%2Fa659afe1d037&operation=register&redirect=https%3A%2F%2Ftowardsdatascience.com%2Fautomated-detection-of-data-quality-issues-54a3cb283a91&user=Simon+Grah&userId=a659afe1d037&source=post_page-a659afe1d037----54a3cb283a91---------------------follow_profile-----------)[Help](https:\/\/help.medium.com\/hc\/en-us?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)[Status](https:\/\/medium.statuspage.io\/?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)[About](https:\/\/medium.com\/about?autoplay=1&source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)[Careers](https:\/\/medium.com\/jobs-at-medium\/work-at-medium-959d1a85284e?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)[Blog](https:\/\/blog.medium.com\/?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)[Privacy](https:\/\/policy.medium.com\/medium-privacy-policy-f03bf92035c9?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)[Terms](https:\/\/policy.medium.com\/medium-terms-of-service-9db0094a1e0f?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)[Text to speech](https:\/\/speechify.com\/medium?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)[Teams](https:\/\/medium.com\/business?source=post_page-----54a3cb283a91--------------------------------)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"}]